No. 271-A 箋首楞嚴經序

推誠保德功臣特進行刑部尚

守司事畿內河提勸農使及

國九江郡開國公食邑五千三百

夫善言佛者。□□□□□□□□□況之道乎。無方善□□之神乎。湛寂精常。圓滿平等。迎之不見其首。隨之不見其後。生生而不生。化化而不化。包褁萬有。含吐十方。資始眾緣。具足萬行。光明密照而非色。虗通潛運而非空。世界遷變而不移。山岳旋偃而常靜。現前而惑者不辯。日用而迷者不知。易曰。寂然不動。感而遂通。老氏曰。獨立而不改。周行而不殆。其性之謂歟。無始劫來。一切眾生。攀緣外境。忘失本心。分為四纏。疊為五濁。馳而為妄想。結而為昏翳。聚而為煩惱。流而為生死。累我真源。枉入諸趣。如來哀之。首楞嚴之所作也。眾生苦於奔逸故。為之述三觀。滯於色相故。為之指八還。誤認根塵故。為之辯六入。妄計因緣故。為之談七大。至於屈伸金臂。綰疊華巾。極善巧之喻。拂微細之惑。令瞻寶光者。知見精之不搖。聽鐘音者。悟聞性之常在。若廼本明旋復。靜慧發生。御最上之寶乘。游無邊之性海。[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]色身若微塵。視太虗如雲點。彼無姑輪轉之根。億劫顛倒之見。我人妄執。壽命浮想。若熾炭之燎鴻毛。烈日之晞朝露。不待思惟。已自消釋。大哉菩提妙圓。本始清淨。既無妄幻翳於真精。豈有身心受彼生死。水澄滓去。漏盡法除。萬行不脩而自圓。六通不求而自證。豫於此者非至神乎。然而是經。撮八藏之精要。窮萬化之根源。譯之者務簡。潤之者尚辭。或使覃研泥於句讀故。有僧可度為之箋分。詳略有敘。華梵兼該。歲陽再周。能事方畢。後之觀者。應當反夢想之緣氣。遺心目之習因。了識精之元。還獨妙之本。雲駛月運。既息於諸旋。木盡灰飛。亦亡於幻法。秋毫不立。真理自冥。彼求諸佛無漏勝解者。幸精進於斯焉。

時景祐四年二月朔日序

No. 271

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第一(之上)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

大。

初釋經題。大分六段。初法喻雙彰對。

箋云。梵語摩訶。華言大。大者。謂所詮法也。體具含融。理極無方。非對小故。當體得名。故下文云。吾今為汝建大法幢是也。二詮之中。表詮所攝。

佛。

箋云。梵語沒䭾佛陀。華言覺者。今經但存佛不言餘字。蓋秦人好略。又[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]此方有情樂欲意趣。使聞佛者念善而生勝解。故不翻之。

頂。

箋云。梵語烏瑟尼沙。華言頂。喻也。言此首楞嚴所詮理旨。十地菩薩之所莫測。喻於佛頂離可見相。世尊自不見。表離自相。無遍身菩薩不見。表離佗相。六十二喻中。是第一頂無能見喻也。

如來。

二就果明因對。

箋云。梵語耶佗。華言如來。金剛經云。無所從來。亦無所去。故名如來。約法身。又諸師解云。乘如實道。還本覺源。約報身。如成實道。來成正覺。約化身。又慤師云。如來者。順本之玄稱。此約本始義解。

密。

箋云。梵語哇呬耶。華言密。堅密也。隱覆也。雖有塵勞。曾無漏失故。

因。

箋云。梵語醯都。華言因。因者性義。是眾生之本性。如來之覺源。為在塵勞未得顯現。假說為因。如來果號。密因因名。

修。

三明修顯證對。

箋云。梵語乞叉佗。華言修。修謂進修。然諸菩薩。起如覺心。無作妙力為修。

證。

箋云。梵語娑縛母佗。華言證。謂果證則親獲圓明體。證用具足為證。故下文云。得元明覺。無生滅性。為因地心。然後圓成果地修證。

了義。

四詮旨雙陳對。

箋云。梵語薩訶。華言了義。了謂顯了。直指真源。表此一經決了談真。名之為了。聲名句文四法為體。下文云。吾今已說真修行法。義猶理也。言此首楞嚴所詮。至極之理。尋伺跨絕。言議道斷。下文云。妙性圓明。離諸名相。

諸。

五能行所行對。

箋云。梵語薩囉縛。華言諸。不一為義。

菩薩。

箋云。梵語菩提薩埵。華言覺有情。菩薩略也。欲令聞者生善。不言覺有情。得稱菩薩。此是能求能行首楞嚴三昧之人也。

萬行。

箋云。梵語拶哩。華言萬行。萬者數義。行謂功行。然諸菩薩。因中皆行六度萬行。令求證本。須約行論。下文云。首楞嚴王具足萬行。先指能求之人。後明所行之行。

首楞嚴。

六理深教深對。

箋云。梵語戍楞嚴摩。今言首楞嚴略也。總指。飜就一切事畢竟。

經。

箋云。梵語素呾覧。飜就經義。又飜線義。古梵語云欲底修多羅。亦云修妬露。此飜為契。謂契理契機故。今時經論。多就新梵云素呾覧。不言修多羅修妬露。但言經不言線。謂順此方五經九經。萬代常行。百王不易。此經大體。以首楞嚴大定為宗。頓悟漸修為趣。

如是。

將釋此經。大分三段。初後如是。下至承受聖旨。名為序分。次從佛告。至下第八名為邪觀。為正宗分。後從爾時。至下作禮而去。為流通分。且初序分文分二。初通序。後別序。通序文六。初指所聞法。

箋云。如者。過去未來現在諸佛所證如如之理也。是者。是我佛世尊開金口動紅蓮華舌所談。

我聞。

次敘能聞人。

箋云。耳根發耳識。緣世尊無漏之音。今廢耳與意。去別就總而言我聞。又如是五密因三修證。正因正果。我慶喜尊者。親從佛邊聞得來緣。謂當時佛滅度後。阿難尊者。在七葉岩間。結集法藏時。身如諸佛具諸相好。下座之時。還復本形。當時眾有三疑。一疑佛大悲。從涅槃界起。更說妙法。二疑復有佛。從佗方來此說法。三疑彼阿難轉識成佛。為眾說法阿難乃頌出如是我聞。大眾三疑頓息。

一時。

三陳說教時。

箋云。非一日十二時六時。但是眾生根緣成熟。冥契佛心。理事將終。假立一時之號。又佛說法無時。故云一時。

佛。

四標垂□主。

箋云。梵語佛陀。華言覺者。意存梵音。令生善故。二千年前。丈六教主釋迦文是。

在室羅筏城。

五彰演法處。

箋云。梵語室羅筏悉底。舊云舍衛訛也。華一豐德城。一足財。二好欲境。三饒多聞。四豐解脫。具此四德。故曰豐德。則中印土國也。

祇桓精舍。

箋云。亦云祇陀。是舊梵。新云浙多。華言戰勝。則波斯匿王太子生時。鄰國怨至。戰而得勝。故曰戰勝。樹是太子所捨。精舍是須達所建。舊梵云須達。新云蘇達多。華言善施。亦云給孤獨。善施者。仁而且睿。積而能散。賑濟貧乏。哀䘏孤老。時人讚美其德。號給孤獨長者。是鉢犀那恃特王之臣。舊云波斯匿王。今君臣雙舉。故曰祇桓精舍。祇桓是君。精舍乃臣。問須達側金功多。何故居後。祇桓太子捨樹功少。何以居前。答捨樹功少。為君理合居先。布金功多。為臣義須處後。

與大比丘眾。

六述同聞眾。文三。初聲聞。文四。初標類。

箋云。與者。兼并義。師資合舉。大者。應化大權之稱。六位之中。是慧俱解脫阿羅漢。梵云比丘。華言乞士。上求諸佛乞法以資神。下求檀信乞食以資命。五不飜中。含多義不飜。三人已上。盡得眾名。

千二百五十人俱。

次舉。

箋云。經家問其時有多少眾。頌教出云云。律及因果經。說佛初成道。度憍陳如等五人。次度迦葉兄弟三人。并門徒一千人。次度舍利弗目連等。并門徒二百人。次度耶舍長者子五十人。總一千二百五十五人。疏云。准此會中憍陳復在。既非前數。剩五不疑。或經舉全數。如十類爾。俱者。處不相離。

皆是無漏大阿羅漢。

一歎德。文二。初總。

箋云。問此千二百五十人。有何道德。頌出云云。皆者總也。咸也。是者指持義。漏則煩惱之異名。如人漏舍漏船等。深可厭離。欲漏。六十一法為體。有漏。九十二法為體。無明漏。十五法為體。如今無此三漏。故曰無漏。六者。六位之中。不動位也。一退法。二思法。三護法。四住法。五堪達法。六不動法。梵語阿羅漢。華言應。具三應義。應可斷煩惱賊。應不受後有身。應可堪受人天應供。

佛子住持。

後別。

箋云。是佛之子。故稱佛子。問菩薩之人乃稱佛子。聲聞何故亦名佛子。答佛有大悲。三乘皆子。住。謂住於無漏。持。謂住持不失。住持生空涅槃。令無散失。目定之一法。

善超諸有。

箋云。目解脫也。超。謂超越。諸有。則欲有。色有。無色有。欲有分別煩惱。無色有俱生煩惱。或二十五有。如頌云。四洲四惡趣。梵王六欲天。無想與淨居。四空及四禪。

能於國土。成就威儀。

箋云。自縛既解。不懼輪迴。能現身於十方國土。教化眾生。成就。圓滿義。有威可畏曰威。有儀可像曰儀。又在貌曰威。在身曰儀。目慧之一法。

從佛轉輪。

箋云。如馬勝比丘。從佛邊受法。說與舍利弗。舍利弗得法。又說與目連。流轉不絕。如輪能摧碾一切無明煩惱。復能轉邪歸正自辯。

妙堪遺囑。

箋云。目智言智量。深密微妙。堪可將遺法。付囑於佗。

嚴淨毗尼。

箋云。梵語毗尼。華言調伏。調。謂調練三業。伏。謂制伏過非。言聲聞之人。能嚴潔清淨。世尊二百五十條戒。玉潤氷清。即是律藏。詮於戒學。

弘範三界。

箋云。弘。大也。範。法也。言能弘大法。於三界內。利樂有情也。

應身無量。

箋云。聲聞人欲化眾生。先且入定觀佗根機。然後隨機設化。無有限量。此人無果位大乘應身。此則感應之身。向空中現十八變等事。目慈之一法。

度脫眾生。

箋云。令一切眾生。離煩惱縛。不於三界受生。

㧞濟未來。

箋云。在手曰拔。濟謂濟度。正法一千年。是佛揚化。像法一千年。四依菩薩。末法一萬多聲聞出。目悲。

越諸塵累。

箋云。越謂超越。諸者。不一義。塵。謂塵勞。累。謂業累。自越塵累。是根本智。越他塵累。是後得智。如今根本後得。悉皆超越。都歎目戒慧辯解脫慈悲智。

其名曰。

四列名。

箋云。問諸大阿羅漢。有何名稱。答聖人無名。向無名體上。強立其名。

大智舍利弗。

箋云。梵語舍利弗呾羅。華言春鸎。亦云鶖鷺。弗呾囉。華言子。是彼春鶯之子。從母立名。今言舍利弗者略也。其母未懷子前。言辭不堪。每共弟摩訶俱絺羅論義。常不如弟。懷子已來。酬答聦俊。乃勝於弟。以母多辯。喻曰春鶯。是彼所生。故乃稱子。嘗與目連為友。同事闍耶外道。十大弟子中。大智第一。標為上首。十方諸佛。皆以智為首也。

摩訶目犍連。

箋云。舊梵語訛也。新云摩訶沒特伽羅。華言大採菽氏。摩訶。是大。沒特伽羅。是採菽氏。菽者豆之總名。上古有仙。在山修道。但採豆苗而食。此尊者是彼之種。十大弟子中。神通第一。

摩訶拘絺羅。

箋云。大膝蓋尊者。言其膝蓋大故。舍利弗舅氏。

富樓那彌多羅尼子。

箋云。此訛梵也。正梵應云補剌拏梅呾羅。華言滿慈子。滿是其名。慈是母性。母未懷子前。性多惡戾。懷子之後。其性甚慈。是彼之子。或從滿江神。乞得此子。名滿慈子。或滿與慈。皆是母號。曰滿慈子。

須菩提。

箋云。復名須補底。華言善現。亦云空生。緣此尊者生下之時。其家中所有器皿。一時皆空。相師相曰。此子若也出家。當解諸法空相。

優婆尼沙陀等而為上首。

箋云。亦云烏波尼殺曇。華言近少分。烏波尼是近。殺曇是少分。然此尊者。初作觀時。向身上取一莖毛。假想慧刀。竪析為四分。四分之中取一分。析為十六分。十六分中取一分。析為二十五分。二十五分中取一分。析為百分。百分之中取一分。析為千分。至不可析處。欲近於空。末後一分。名鄰虗塵。謂鄰近虗空。更不下刀。纔下刀便歸於空。留此一分。攝一聚心所令無散失。等謂等前五人。仍為最上頭首。彼此尊者。作析色明空觀。為第一。又五陰之中。析色為首。

復有無量。

二緣覺并初心。

箋云復。謂重復。有者不無義。無量。則數廣難陳。

辟支無學。

箋云。梵語辟支迦。華言獨覺。亦云麟角。此人斷自成煩惱。證生空涅槃。作七十七智觀。四十四智觀。觀無明即空。達諸行無作。有二種。一利根者。出增劫種無佛因。出無佛世作佛。燈後焰纔見。佛出世來。故大慈光。爍陀覩光將謂劫減。便向盤陀石上。內化智火焚身。身與智。一時撥喪無餘。同太虗空。二鈍根者。種有佛因。出有佛世。是部行者。有部類而行。或五十。或一百。經舉鈍根。無學者。證無學位。簡聲聞居有學位。

并其初心。同來佛所。

箋云。或發大乘初心。是十信。或發緣覺初心。緣謂四十五年後。說此頂三昧法。二時奔驟。來到祇園。

屬諸比丘。

後列菩薩。文三。初舉時求法。

箋云。屬。值也遇也。

休夏自恣。

箋云。休夏七月十六日也。西土眾僧夏滿。或有見聞疑罪。當眾目不諱短。恣佗舉愆。

十方菩薩。諮決心疑。

箋云。東西南北四維上下。大心有情。諮請世尊。為其決擇。猶豫不決曰疑。若約菩薩之人無疑。疑唯分別。入到見道門中已斷。然此人雖無分別。煩惱猶有。第七識一分法執未忘。假說名疑。或可下地不了上地。

欽奉慈嚴。

箋云。欽謂欽敬。奉謂奉重。佛有誨子之能。雖慈又且嚴厲。

將求密義。

箋云。將當也。求覓也。言當欲求覓世尊祕密甚深之理。向下說五密因三修證。

即時如來敷座宴安。

次酬請普霑。

箋云。即者不捨之義。眾人所請將求密義之時。如則一如之理。起智來合理。故曰如來。是化身如來也。敷設法座。巍巍堂堂。宴寂安詳。是首楞嚴三昧之宗。目法界大定。亦如法華經入無量義處三昧。或云。敷尼師壇。靜然安坐。義通。

為諸會中。宣示深奧。

箋云。阿難尊者頌出。敷座宴安。言此是佛宣揚顯示甚深祕奧之理。

法筵清眾。得未曾有。

箋云。一會三十六類。文殊。普賢。諸阿羅漢。可量清淨之眾。盡獲利殊勝。然四十五年後。說此佛頂三昧。不並餘筵。

迦陵仙音。徧十方界。

箋云。梵語迦陵頻伽。華言共命鳥。六十四音一妙音也。此鳥音聲柔軟。清亮哀雅。堪比佛音。

恒沙菩薩。來聚道場。

後列名上首。

箋云。梵語恒河。亦云殑伽河。華言天堂來河。言此河來處遠。如天堂而來。周圍四十里。其中沙細如麫。與水混流。菩薩如河沙之多。菩謂菩提。此謂之覺。則上求佛果也。薩謂薩埵。此曰眾生。則下度有情也。皆從十方而來聚集。在於祇園一會得道之場。或道則所證之道。場及寂滅之場。

文殊師利而為上首。

箋云。經家問未審誰為上首。頌出云云。梵語文殊師利。亦云曼殊室利。華言妙吉祥。此菩薩生時。有十種吉祥。從此為名。是北方梵德王太子也。通序已竟。

時波斯匿王。

從此時波斯匿王。下至承受聖旨。是別序。文十。初明波斯設供。奉請如來。

箋云。前通序。通諸教。共有六種成就義。後別序。唯此教別。別而談故。時者。當前酬請之時也。梵語波斯匿。此語訛略也。具足應云鉢羅斯那恃多。華言勝軍。一象軍。二車軍。三馬軍。四步軍。四軍皆勝故。萬方歸往曰王。

為其父王諱日營齋。

箋云。為。與也。其者。屬下之辭。父王。先皇也。言先皇正當七月十六日崩。今當忌諱之晨。所子營辦齋羞也。忌諱者。忌舉吉事。諱避其名也。

請佛宮掖。自迎如來。

箋云。屋內之屋曰室。室內之室曰宮。宮外兩廓曰掖。十六日國王自出城。往祇陀迎佛。或三處迎。一往祇陀園。二中路。三出宮門。

廣設珍羞無上妙味。

箋云。廣大鋪設珍妙羞饌。熟食曰羞。國王設齋。一切微妙飰食。無能過者。在口曰味。食有三德。一輕軟。二淨潔。三如法也。

兼復親延諸大菩薩。

箋云。兼并也。復語辭也。問未審只請佛。為復別命諸大菩薩。經家答云云。

城中復有長者居士。

二明同請既多。勅徒分應。

箋云。復又也。城盛也。言盛貯一切人故。是長之者。年耆。室富。德重。推尊。居家。內治育道怡神之士。

同時飰僧。佇佛來應。

箋云。同向七月十六日解夏之時。家家飰僧。佇待我佛世尊來。為佗應赴也。

佛勑文殊。分領菩薩及阿羅漢。應諸齋主。

箋云。世尊出語曰勅。佛既受國王所謂。不可違王悅庶。所以勅文殊。分頭領諸大心有情。及三應上士。越城中長者居士家齋。與其長福田故。

唯有阿難。先受別請。遠遊未還。不遑僧次。

三阿難別請。無供獨歸。

箋云唯者。遮簡為義。有者。不與之義。遑猶及也。梵語阿難陀。華言慶喜。世尊初成道日。外奏淨飰王。悉達多太子。已得成道。內宮又奏。解飰王生下太子。以此相慶賀。故曰慶喜。七月十五日。先受別施主所請。遠遠遊行。未得歸還。既然未還。所以不及兩頭僧次也。

既無上座及阿闍棃。途中獨歸。其日無供。

箋云。坐居人上。謂之上座。梵語阿闍棃。華言軌範師。又云悅眾。阿難途中獨自歸來。其日又無後供懸給於佗。

即時阿難。執持應器。於所遊城。

四執器求餐。學行平等。

箋云。即當齋不遑僧次之時。執持世尊應量之鉢器。應身量心量故。於。向也。阿難具能遊之人。城是所遊之境。

次第循乞。

箋云。循順也。次第。一家至一家。順教中去四邪命食。一仰口食。仰觀星象。二下口。耕種等事。三方口。致使通傳。四尖口。和合醫藥。唯以乞食為上。或可循環諸家徧乞食。

心中初求最後檀越。以為齋主。

箋云。第六識心中思惟。初求施與最後施。及滿鉢底檀越。俱是齋主。梵語檀波羅蜜。華言布施。既行布施。然後越生死此岸。到菩提彼岸名越。此則唐梵雙舉。

無問淨穢剎利尊姓及旃陀羅。

箋云。西天有淨行婆羅門。穢行婆羅門。梵語剎利帝。華言田主。是國王種。西土有四姓。此為上姓。梵語旃陀羅。華言嚴熾惡業。復云不律儀者。則畋獵漁捕屠兒等。阿難如今也。不問淨之與穢。一向乞食。無取捨心。

方行等慈。不擇微賤。發意圓成。

箋云。方比也。言方比世尊行平等之慈。或方便行。其平等之慈。不簡擇微下貧賤。發起心意。圓滿成就。行其平等也。

一切眾生。無量功德。

箋云。能求之人。心既無量。所施之者。福亦無量。

阿難已知如來世尊。呵須菩提及大迦葉。

五意超雙意嚴服入城。

箋云。已既也。呵責也。如來。倣同先跡號。世尊。出世獨尊號。梵語迦葉波。華言飲光。上古有仙。身有光明。蔽日月之光。迦葉是彼之種。須菩提從富乞。迦葉從貧乞。

為阿羅漢心不均平。

箋云。為是也。均等也。世尊曾呵責此二人。是三應上士。無平等心。皆是取捨也。

欽仰如來。開闡無遮。

箋云。欽敬仰効於佛。開闢闡揚。無其遮障。不簡怨親。無遮。偏益之義。

度諸疑謗。

箋云。度謂度脫。疑則一切凡夫疑心。生其譏嫌。謗則要免外道。生其毀謗。

經彼城隍。徐步郭門。

箋云。經謂經歷。有水曰池。無水曰隍。人取土之處。徐庠其步。城郭之門。郭猶廓也。謂廓落在外故。

嚴整威儀。肅恭齋法。

箋云。莊嚴整頓其威儀。肅肅睦睦。恭謹其齋法實兩經第八卷云。乞食六處不能往。一不應往惡狗處。二不應往新產犢處。三不應住惡種類處。四不應往男女起煩惱處。五不應往人所譏嫌處。六不應往外道處。

爾時阿難。因乞食次。經歷婬室。遭大幻術。

六遭遇惡緣毀尸羅行。

箋云。遭遇也。當乞食之時。因執鉢之次。經行歷涉敗風之染室。遇大幻惑法術。是先梵天呪也。

摩登伽女。以娑毗迦羅先梵天呪。攝入婬席。

箋云。華言本姓安。則女之別名。以用也。娑毗迦羅。華言黃頭仙。亦云黃赤色仙。言其鬚髮作黃赤色。誦呪作法。拖華塗壇。攝其阿難。入彼婬舍。

婬躬撫摩。將毀戒體。

箋云。將當也。在手曰撫摩。被女身手摩觸也。當毀損彼阿難戒體。犯摩觸戒。八萬行中。只毀一戒。犯僧殘罪。二十大僧中。懺彼罪。當得清淨。可中犯根本罪則不能懺。如針鼻缺。不復再用。如斷多羅樹。不能還生。如斷人頭。不復再活。如析石。不復更合。問戒以何為體。答。或云。無表思為戒體。非也。只如無表思。爭解毀得。今但以受戒之體。約五蘊身。下經云。持犯但束身。非身無所東。

如來。知彼婬術所加齋畢旋歸。

七大覺知溺旋歸給園。

箋云。加。交也。被也。畢。罷也。旋。還也。言佛以正徧知。知彼阿難被佗幻法所交。齋罷還歸祗陀林中。

王及大臣。長者居士。俱來隨佛。願聞法要。

箋云。及。乘并之義。王即勝軍王。大臣即朝廷百官。疏云。准前王宮却還。有長者居士等。指此文。

于時世尊頂放百寶無畏光明。

入化演真言勅提趨會。

箋云。于時。倐忽之端。頂衣無如過者。烏瑟尼沙之頂。百寶。金銀瑠璃等。無畏。自在義。

光中出生千葉寶蓮。

箋云。向頂門上放光。光中出一朵寶蓮華。有五千葉。表當來千佛下生。

有佛化身。結跏趺坐。宣說神呪。

箋云。又向寶蓮之內。化一小化身佛。跏。交也。若是左脚按右。曰降魔坐。右脚按左。曰吉祥坐。如今不是此二種。是結跏趺坐。兩脚相交。脚跟俱上。神呪。即白傘蓋真言。四百二十六句。

勑文殊師利。將呪往護。惡呪銷滅。

箋云。真佛勑將此呪往彼。救護阿難。令其惡呪銷滅。明來暗謝。智起惑亡也。

提獎阿難及摩登伽。歸來佛所。

箋云。提拔獎勸慶喜并本姓女。同歸時來佛說法所。

阿難見佛。頂禮悲泣。

九責躬悲懇。求佛妙門。

箋云。阿難從摩登伽室內。歸來祗園會上。觀見世尊。以最高之頂。禮佛至卑之足。表其鄭重。有聲無淚曰悲。無聲有淚曰泣。

恨無始來。一向多聞。未全道力。

箋云。恨其無始無初已來。蓋空王佛時。同發大心。一向多聞為性。住持諸佛無漏言教。然且多聞。不能敵業乾慧。未免苦輪。將聞持佛佛。何不自聞聞。又多間增智慧。是不知實相。未全首楞嚴大定之力。力者難尼伏義。既未全其力。便被邪法所攝。

殷勤啟請十方如來。得成菩提。

箋云。殷勤。再三請法之辭。菩提。是有為果。其中含取無為果。

妙奢摩佗。三摩。禪那。最初方便。

箋云。梵語奢摩佗。華言止。如水止住不流。是靜觀。即體之智。智有了境之能。三摩鉢提。華言等至。等謂齊等。離沈掉故。至謂至到。生勝定故。是幻觀。乃同體大悲。悲有利佗之事。禪那。華言靜慮。即慮而靜。故無散動。即當定義。即靜而慮。故非無記。即當慧義。定慧同等。故曰禪那。是寂滅之理。佛位定名。此三。雖有二名。而無三體。俱不出首楞嚴大定。言果位聖人。得成有為無為二轉依果。因何便得。所以道。妙奢摩佗三摩禪那。皆因此三觀大定之門。為果位最初方法巧便。亦為諸佛如來入道之因也。

於時。復有恒沙菩薩。及諸十方大阿羅漢。辟支佛等。

十處會欣聞同希佛演。

箋云。於。向也。向阿難請三觀之時。恒沙。言其無數。

俱願樂聞。退坐默然。承受聖旨。

箋云。俱總也。總願愛樂。聞佛無漏言音。身心寂默。不緣外境。承覧領受世尊微妙理旨。序分已竟。從此下是正宗分。

二解正宗分。

箋云。正者。簡邪為義。宗者主義。當部所崇曰宗。宗之不謬曰正。又正顯寶覺真心。正破有情妄執。宗法界妙定。故曰正宗。大科分二。初釋密因。後明修證。兩段且釋密因中。又分五段。初簡妄。二見相。三會相。四了妄。五決擇。且初簡妄明真指密因。分二。初破妄識處。後通指密因。初破妄識處。科分為十段。初先窮內執。次質外徵。三潛根再詰。四就暗通搜。五究研隨合。六內外兼袪。七後徵無著。八黃河清濁。九奪有呵迷。十披砂簡金。且初先窮內執。似服神湯。謂阿難被邪法所禁。文殊提獎歸來。不問犯戒之由。且間辭榮之意。於是世尊便問。經云。佛告阿難。汝我同氣。情均天倫。當初發心。於我法中見何勝相。頓捨世間深重恩愛。阿難遂陳入道之因。經云。阿難白佛言世尊。我見如來三十二相勝妙殊絕。乃至是以渴仰。從佛剃落。於是乎。世尊知道阿難愛相出家。正是無明病本。遂便未破之。且以軟語。讚歎阿難言。善哉阿難。汝等當知。一切眾生從無始來。生死相續。皆由不知常住真心性淨明體。用諸妄想。此想不真。故有輪轉。有何所以之故。世尊便作如是讚歎阿歎。故疏云。法王大悲意。垂詮曉歎呼。今其欣悅。使辨真源。是故世尊便徵云。我今問汝。當汝發心。緣於如來三十二相。將何所見。誰為愛樂。於是阿難。便乃顯答心[日*(采-木+?)]云。如是愛樂用我心目。由目觀見如來勝相。心生愛樂。故我發心願捨生死。是故世尊便確徵心目云。吾今問汝。唯心與目。今何所在。答。阿難白佛言。世尊。一切世間。十種異生。同將識心。居在身內。世尊乃汎舉一人在堂不見如來云。亦有眾生。在此堂中。不見如來。見堂外者。阿難便答云。在堂不見如來。能見林泉。無有是處。所以慶喜但積餘迷寧知密員。世尊便破云。阿難汝亦如是。汝之心靈一切明了。若汝現前所明了心。實在身內。爾時先合了知內身。乃至心肝脾胃。爪生髮長。筋轉脉搖。誠合明了。若不知者。云何在內。上敘破內竟。

佛告阿難。汝我同氣。情均天倫。當初發心。於我法中。見何勝相。頓捨世間深重恩愛。

初神湯內瀉徵。文五。初寄問密徵。文六。初問辭榮意。

箋云。汝指阿難。我佛自稱八自在我。同陰陽之一氣。佛是淨飰王子。阿難是斛飰王子。情性均平。天然倫流。著其次第。兄先弟後也。問。阿難汝當初發心出家之時。向我法中。見何殊勝相狀。使乃斗頓中間。棄捨世間深恩無過父母。重愛無過媚妃婇女等。

阿難白佛。我見如來三十二相。

二陳入道因。

箋云。慶喜口陳辭句。諮白我佛世尊。阿難稱世流布我。三十二大人相。出般若經三百八十一卷廣明。

勝妙殊絕。形體映徹。猶如琉璃。

箋云。勝簡劣。妙簡麤。殊簡尋常。絕稱無對。形容身體。映淨明徹。云寶之中。喻琉璃寶。光明炳煥。內外無瑕。

常自思惟。此相非是欲愛所生。

箋云。尋常自家。心思惟度。此之相狀。不是父精母血情愛所生。世尊此相。乃戒定慧解脫解脫知見所生。

何以故。欲氣麤濁。腥臊交遘。膿血雜亂。

箋云。自徵。不能生理欲氣則父想母想子想假合成身。麤淺重濁。魚臰曰腥。膠臰曰臊。交者。猨猴等。相交遘集。父精母血和合而成。雜亂可知。

不能發生勝淨妙明紫金光聚。

箋云。不能發生殊勝清淨微妙光明。佛身如似五箇紫金□聚緣於一處。

是以渴仰。從佛剃落。

箋云。從依也。是由所以之故。便乃渴切。如人渴求水。下望上曰仰。仰慕於佛。依佛世尊。剃除鬚髮出家。剃音剔。除髮之貌。

佛言善哉。

三雙顯二源。

箋云。阿難見佛三十二相。是愛相出家。便有能愛之心。所愛之境。淨名云。無利無功德。是真出家。佛大慈故。未便責佗。且權歎令其歡悅。向後破之。

阿難。汝等當知一切眾生。

箋云。普告會中須知。要知使令知其真妄二本。一切總包都象。責法界內。背覺合塵底眾生也。

從無始來。生死相續。

箋云。從無始無初已來。生死相續連環。真樂本有。失而不知。妄苦本空。得而不覺。

皆由不知常住真心。性淨明體。

箋云。由因也。梵語乾慓䭾。華言真實心。問此等還知真否。答皆因不知有恒常不動轉故。本來真常之心。終日圓覺。未甞圓覺也。性是體性。性本來性。淨謂清淨。明謂圓明。體是真體。下文云。雖終日行。而不自覺。

用諸妄想。

箋云。問一切眾生既不自知。日用如何。答用諸虗妄相想。

此想不真。故有輪轉。

箋云。言此妄想不是真實。當體是妄苦也。用此虗妄之法。如車之輪。輪迴三界。流浪四生。

汝今欲研無上菩提。

四勗端心體。

箋云。汝指阿難。今者不捨之義。欲謂希欲。研謂研究。五菩提中簡餘四。是無上菩提。若是三菩提。亦是無上菩提。五菩提者。一發心。(十信)二伏心。(資加)三明心。(初地)四出倒。(八地)五無上(佛位)。

真發明性。

箋云。真實發起明白之性。下文云。得圓明覺為因地心。然後圓成果地修證。

應當直心酬我所問。

箋云。當合端直其心。酬答我之所問。

十方如來。同一道故。出離生死。

箋云。道者出生義。遊履義。同一真道。出離三界。

皆以直心。心言直故。

箋云。皆咸也。以用也。心既直。言亦直。

如是乃至終始地位中間。永無諸委曲相。

箋云。如是指法之辭。乃至起越中間。終是佛果位中。二身四智。悉皆圓滿。始是從凡夫地。面上發起十信初心。地則十地。位則五位。於其中間。因既直。果亦直。因中以不直心。果中亦招迂曲之相狀也。

阿難。我今問汝。當汝發心。緣於如來三十二相。將何所見。誰為愛樂。

五密徵因本。

箋云。我今以事問汝。阿難初發心時。豈不是用第六識心。緣佛之相。問。第六識心。是有漏。佛三十二相是無漏。莫犯有漏緣真過否。莫成。心外取法。唯識義不成否。答。然阿難第六識心。雖是有漏。緣謂仗佛三十二相為本質。然後自變一重影像。假第六識心緣。不犯心外取法。乃唯識義成。佛意欲得陀阿難彰其妄本。

阿難白佛言。世尊。如是愛樂。用我心目。

六顯答心[日*(采-木+?)]。

箋云。心是第六識心。或八識心。目是浮根四塵也。

由目觀見如來勝相。心生愛樂。故我發心。願捨生死。

箋云。目既浮根四塵。故不能見。見唯是心。疏云。慶喜和明聊伸兩用。目有一用。心有一用。若言目有見。死人有眼。因何不見。是知唯是心也。

佛告阿難。如汝所說。真所愛樂。因于心目。

二寄喻密審。文二。初審問。文三。初牒酬筞智。

箋云。如汝前來所說。真實愛樂。因于心之與目。此牒前計。阿難是能愛樂之人。佛是所愛之境。

若不識知心目所在。則不能得降伏塵勞。

箋云。若不識知無明為能變。心目為所變。所在是根本無明所起之處。則不能降伏一切塵勞業累。因塵生勞。故曰塵勞。

譬如國王為賊所侵。發兵討除。是兵要當知賊所在。

次舉喻令觀。

箋云。王喻法性身。居法性土。得其自在。賊侵喻被根本無明。根本無明名不覺。塵沙煩惱最初因。發兵喻始覺淨智。須知根本無明所起之處。然後萬能棄末歸本。棄無明。趣前法性身。居法性土也。

使汝流轉。心目為咎。吾今問汝。唯心與目。今何所在。

三確徵心目。

箋云。使汝阿難流轉三界。皆因心目。為其過咎。我今詢問汝阿難。唯心之與目。今在何處。

阿難白佛言。世尊。一切世間。

後局答。

箋云。一切總包都象。世者遷流義。過去遷至現在。現在遷至未來。間者。一切眾生。造業墮在其間也。

十種異生。同將識心居在身內。

箋云。十種此舉全數。有十二類。一胎。二卵。三溼。四化。五有色。六無色。七有想。八無想。九若非有色。十若非無色。十一若非有想。十二若非無想。疏云。或經舉全數。如十類耳。指此文。異則別異。生者起也。凡夫位。內由分別障故。見解各別。造業不同。後蘊起。亦各有異。名曰異生。

縱觀如來青蓮華眼。亦在佛面。

箋云。淨名云。目淨脩廣如青蓮。亦秪在佛面。前是答心所在。此是答目所在也。

我今觀此浮根四塵。秪在我面。如是識心。實居身內。

箋云。色香味觸。地水火風。此浮根。皆是四塵假合而成。何故不舉聲。言聲是虗不舉。

佛告阿難。汝今現坐如來講堂。觀祇陀林。今何所在。

三寄事密破。文三。初問境所在。文三。初問。

箋云。講堂是佛演妙義之舍。觀祇陀太子園林。今在何處所。

世尊。此大重閣。清淨講堂。在給孤園。今祇陀林。實在堂外。

後答。

箋云。屋上之屋曰樓閣。離囂塵曰清淨。是佛開金口。縱四七智辯之處。在給孤獨長者須達之園。

阿難。汝今堂中。光何所見。

次審見先後。文二。初審。

世尊。我在堂中。先見如來。次觀大眾。如是外望。方矚林園。

後答。

阿難。汝矚林園。因何有見。

後徵見所因。文二。初徵。

世尊。此大講堂。戶牖開豁。故我在堂。得遠瞻見。

後答。

箋云。盤見因何高談戶牗。前來言眼見。如今却說戶牖開豁。得遠瞻見。與前相違。

爾時世尊。在大眾中。舒金色臂。摩阿難頂。

四安慰顯插文四。初舒慰揚權。

箋云。舒開也。展也。世尊身如紫金臺。手作真金色。摩頂。表此是頂三昧之教。又令佗向下。悟此頂三昧之詮。

告示阿難及諸大眾。有三摩提。名大佛頂首楞嚴王具足萬行。

二告開真路。

箋云。告白指示慶喜并三十六類大眾。

十方如來。一門超出妙莊嚴路。

箋云。門者。出入義。三乘聖人。起智證理。從此門入。六趣凡夫。起惑造業。從此門出。又三乘聖人。起根本智。冥合真如時。從此門入。然後起後得智。入俗利生。從此門出。超謂超越。出猶到也。妙謂微妙。離能所故。莊謂莊校。嚴謂端嚴。路是三乘聖人遊履之處。則首楞嚴大定也。

汝今諦聽。

三勑聽微旨。

阿難頂禮。伏受慈旨。

四慶喜伸儀。

箋云。伏第六誠心。不緣諸境。領受世尊慈悲理旨也。

佛告阿難。如汝所言。身在講堂。戶牖開豁。遠矚林園。

五舉喻顯破文四。初舉前返問文二。初牒前辭。

亦有眾生。在此堂中。不見如來。見堂外者。

後泛指假徵。

箋云。泛舉一人。要定陀妄執。阿難若言有此人。便乃救得前來執心在內之義。

阿難答言。世尊。在堂不見如來。能見林泉。無有是處。

二順答彰非。

箋云。阿難答意。在堂須見。疏云。但積餘迷。寧知密負。

阿難。汝亦如是。汝之心靈。一切明了。若汝現前所明了心。實在身內。

三斥責不知。文六。初顯過牒計。

爾時先合了知內身。

二惟理鑒內。

頗有眾生。先見身中。後觀外物。

三引世異生。誰先覩內。

箋云。頗者。還也。可也。

縱不能見心肝脾胃。

四縱不辨內。

箋云。更添肺成五藏。細相縱汝不見。

爪生髮長。筋轉脉搖。誠合明了。如何不知。

五責不知外。

箋云。爪生髮長等麤相。因何不見。

必不內知。云何知外。

六內外俱破。

箋云。云何知外麤相。以內例外俱破。

是故應知。汝言覺了能知之心。住在身內。無有是處。

四舉成虗執。

第二質外徵搜如膏返愶。

箋云。然謂阿難前來執心在內。已被世尊破却。又向此中。執心在外。故疏主云。阿難被詰。執內理亡。巧引燈光。以成居外。何以得知。故經云。阿難稽首而白佛言。我聞如來如是法音。悟知我心實居身外。便說室外存燈喻云。譬如燈光然於室中。是燈必能光照室內。從其室門。後及庭際。一切眾生。不見身中。獨見身外。亦如燈光居在室外。不能照室。佛便舉一食餘充喻。破阿難執心在外云。佛告阿難。是諸比丘。適來從我室羅筏城。循乞摶食。歸祗陀林。我已宿齋。汝觀比丘一人食時。諸人飽否。阿難遂答異形乖理。以墮執外之心。答云。不也世尊。自徵。有何所以之故。是諸比丘。雖阿羅漢。軀命不同。云何一人能令眾飽。世尊又舉手徵心。問阿難云。我今示汝兜羅綿手。汝眼見時。心分別否。阿難便言分別。經云如是。世尊便破云。若相知者。云何在外。然後總破。是故應知汝言覺了能知之心。住在身外。無有是處。上敘破外竟。

阿難稽首。而白佛言。我聞如來如是法音。悟知我心。實居身外。

二靈膏返愶徵。文二。初立。文三。初迷因除舊執生現計心。

箋云。言我聞前來破心不在內之法音。悟解知我□此心。實居在此五蘊身外。下便說室外存燈喻。

所以者何。譬如燈光然於室中。是燈必能先照室內。從其室門。後及庭際。

次徵立燈筌附成新理。

箋云。燈光在室。如心在身。便合見心肝脾胃等事。然後方見山河大地。似燈照室。然後從其室門。後及庭際。

一切眾生。不見身中。獨見身外。亦如燈光居在室外。不能照室。

箋云。心居身外。不見身內。亦如燈光居在室外。不能照室。

是義必明。將無所惑。同佛了義。得無妄耶。

後陳無惑抑類謙辭。

箋云。是此也。將當也。言此義必定分明。當無所疑惑。得無妄耶者。諫疑之辭也。

佛告阿難。是諸丘。適來從我室羅筏城。

後破文二。初寄事密破。文三。初問一食餘充。

箋云。從往也。是諸。千二百阿羅漢等。通來。指說法前。遊城乞食之時。

循乞摶食。

箋云。古本飜為摶食。蓋西土施僧食。多以手摶施之。此則収法不盡。為水漿溼物等。摶之不得。後奘法師。飜為段食。食有一分一段故。然食以四法為體。色香味觸也。

歸祗陀林。

箋云。歸祗桓精舍也。疏云。汝與比丘。歸祇陀林。證此非異。指此文。

我已宿齋。

箋云。隔宿受請。佛為三界大師。植福者。咸請如來。

汝觀比丘。一人食時。諸人飽否。

箋云。一人既食之時。諸餘等人。還飽不飽。阿難若道飽。便救得前執心在外義成。

阿難答言。不也。世尊。

次答異形乖理。

何以故。是諸比丘。雖阿羅漢。軀命不同。云何一人能令眾飽。

後因徵違事。

箋云。阿難自交鋒鏑。便道云何一人能令眾飽。此尸密員也。

佛告阿難。若汝覺了知見之心。實在身外。

後對徵顯破。文四。初試并兜羅文四。初牒計。

箋云。若汝能覺能了。知見第六識心。決定居身之外。

身心相(去聲)外。自不相干。

二總述。

箋云。心在身外。身在心外。身之與心。不相干涉。如水與火了不相涉。且定佗計。

則心所知。身不能覺。

三互表相離。文二。初舉心顯身離。

覺在身際。心不能知。

後標形彰性外。

箋云。覺在身際之時。心亦不能知身。覺謂心在外。故向下破之。

我今示汝兜羅綿手。

四標境窮心。文二。初告佗顯指。

箋云。佛將手為境。定佗阿難。

汝眼見時。心分別否。

後問矚徵心。

箋云。若言不分別。救得前執心在外義成。

阿難答言。如是世尊。

二正酬隨別。

箋云。阿難不知。答云如是。

佛告阿難。若相知者。云何在外。

三責外心非。

箋云。宛然在內。是離質相知過。

是故應知。汝言覺了能知之心。住在身外。無有是處。

四結成難執。

第三潛根再詰況下金針。

箋云。阿難前來執心在外。已被世尊破之。此中又轉計。執心在潛根之內。所以便說琉璃籠眼喻云。猶如有人取琉璃椀。合其兩眼。雖有物合。而不留礙。乃至無障礙者。潛根內故。世尊便問詰阿難云。彼人當以琉璃籠眼。當見山河。見琉璃否。阿難言。我若言見。又有何過。若言不見。又有何過。所以且言見云。如是世尊。是人當以琉璃籠眼。實見琉璃。佛便破云。汝心若同琉璃合者。當見山河。何不見眼。此又是眼即同境過。若言不見。又有何過。佛云。若不能見。云何說言此了知心。潛在根內。如琉璃合。此又是見遠迷近過。然後總破云。是故應知汝言覺了至無有是處。疏云。慶喜引琉璃之喻。唯思不礙之邊。法王破中。此眼不齊於物見。上破潛根竟。

阿難白佛言世尊。如佛所言。不見內故。不居身內。身心相知。不相離故。不在身外。我今思惟。知在一處。

三針治內障徵。文二。初立。文五。初含述心居。

箋云。知在一處者。阿難且庵含而執也。

佛言。處今何在。

二確徵居理。

阿難言。此了知心。既不知內。而能見外。如我思忖。潛伏根裏。

三爰陳審計。

箋云。此了知心。既不知內。牒前不見心肝等事而能見外。又分明見於外境。我今尋思忖度。潛伏藏在眼根之裏。將舉琉璃籠眼喻。

猶如有人取琉璃椀。合其兩眼。雖有物合。而不留礙。彼根隨見。隨即分別。

四舉喻彰成。

箋云。七寶之中。有琉璃之實。喻如人取琉璃椀。籠其兩眼。雖有物合。而不覊留罣礙。而法見於外境。我心在根裏。而能見外亦如是。令將琉璃喻如眼。將眼喻如心。彼眼隨境即有見。隨即分別。眼既見。心即分別。

然我覺了能知之心。不見內者。為在根故。分明矚外。無障礙者。潛根內故。

五結陳潛理。

佛告阿難。如汝所言。潛根內者。猶如琉璃。彼人當以琉璃籠眼。當見山河。見琉璃不。

後破。文六。初雙収隻詰。

箋云。如汝所言。牒佗計也。彼人當用琉璃籠眼之時。當見山河。還見琉璃。不見琉璃。阿難若言見。即成見根同境過。若言不見。又成見遠迷近過。

如是世尊。是人當以琉璃籠眼。實見琉璃。

二奉對俱瞻。

箋云。阿難不知言見又如何。佛下責云。

佛告阿難。汝心若同琉璃合者。當見山河。何不見眼。

三責不瞻根。

箋云。眼喻如心。琉璃喻如眼。眼既見琉璃。又見山河。心因何不見眼。若言見與不見。皆成過。俱救不得。

若見眼者。眼即同境。不得成隨。

四破根重境。

箋云。理實不見。此語縱佗見眼。眼根即同前境。不得成隨。汝身便成外物。既成外物。將何為汝眼。乃境無隨見過。

若不能見。云何說言此了知心。潛在根內。如琉璃合。

五責理不齊。

箋云。若不能見。法喻乃不齊。前來說見琉璃。此中應見眼。

是故應知。汝言覺了能知之心。潛伏根裏。如琉璃合。無有是處。

六結成非理。

箋云。此則法喻俱破。

第四就暗通搜如加火[火*角]。

箋云。然謂阿難前來執心在潛根。已被世尊破却。又向此中。執心在腑藏之中。便云我今對佛。開眼見明。名為見外。閇眼見暗。名為見內。是義云何。要救前內外二過。所以世尊便問。汝當閇眼見暗之時。此暗境界。為與眼對。為不對眼。若與眼對。暗在眼前。云何成內。正破。若成內者。居暗室中。無日月燈。此暗室中。皆汝焦腑。縱外空破。若不對者。云何成見。正破。便有質外。不成居內破。自佗交亂破。二知兩佛雙心破等。然後總破云。是故應知。汝言見暗名見內者。無有是處。故疏主云。俄思竅藏之謀。對述昧明之理。一敘就暗文竟。

阿難白佛言。世尊。我今又作如是思惟。是眾生身。腑藏在中。覈穴居外。有藏則暗。有竅則明。令我對佛。開眼見明。名為見外。閇眼見暗。名為見內。是義云何。

四火[火*角]返搜徵文。二。初立。

箋云。腑是三焦六腑。藏是五藏。居在身中。身有九竅。眼二。目二。鼻二。是六。更口是七。前後二密處成九。心肝等五藏在內則暗。有竅在外則光明。阿難雙計云。開眼見前明境。名為見外。此義若成。救得前來執心在外義。閇却一雙眼。見暗之時。名為見內。此義若成。便救得前來執心在內。問佛此義又如何。表意不自專也。

佛告阿難。汝當閇眼見暗之時。此暗境界。為與眼對。為不對眼。

後破。文二。初順文二。初雙徵對否。

箋云。此暗境界。為與眼相對。不與眼相對。是牒計雙問阿難外來。若道對。又有何過。若言不對。又有何過。二俱有過。其過者何。

若與眼對。暗在眼前。云何成內。

後就別傍袪。文二。初對文二。初暗居身外破。

箋云。若言與眼對。佛便牒佗計。道若與眼對。如物在面前相對。此又是在外。何成在內。正破。

若成內者。居暗室中。無日月燈。此室暗中。皆汝焦腑。

後外空焦腑破。

箋云。若面前暗境成於內者。居在暗室之中。無日月燈三光之時。此暗室之中。莫一時成你三焦六腑。今但言不對。又有何過。下便牒。

若不對者。云何成見。

後不對。

箋云。若暗境不與眼對者。又云何成見。夫見者。須有物在眼前方說見。無物何見。則無對立見過。

若離外見。內對所成。

後返破。文六。初返顧不能瞻面破。文三。初縱。

箋云。若離却開眼見明名為見外。閇眼見暗名為見內。此是牒計。

合眼見暗。名為身中。開眼見明。何不見面。

次責。

箋云。合眼返見內暗之時。且許你見內。開却一雙眼見明。何不見你自家面。

若不見面。內對不成。

後結。

箋云。開眼見明若見面。閇眸瞻暗內義成。開眼見明不見面。閇眸瞻暗內不成。

見面若成。

二質外不成居內破。文三。初許。

箋云。忽若見面。又如何理不合見。且縱佗見明。亦見自己面。

此了知心。及與眼根。乃在虗空。

次成。

箋云。此能了能知第六識心。及與眼根。須懸在空中始得。

何成在內。

後破。

箋云。既在外。何成內。是心眼居空過。

若在虗空。

三自佗交亂破。文二。初立。

箋云。理實不在空。且縱佗。

自非汝體。

後破文二。初引性成佗破。

箋云。言不是汝自家身體。乃別人體。是自成佗質過。

即應如來今見汝面。亦是汝身。

後引佗成己破。

箋云。即合佛今覩汝面。亦是你自家身。阿難前來道。我心在虗空。又見自己面。既也如此。汝身既成佗身。佗身亦成你身。即教主如來亦合是汝阿難。便成佗身同己過。

汝眼已知。

四身眼不合分知破。文二。初立。

箋云。又轉破汝眼已知之時。

身合非覺。

後破。

箋云。汝眼既在虗空。已有覺知。汝此四大之身。合同枯木石頭無情之物。如今又有覺知。

必汝執言身眼兩覺。

五二知兩佛雙心破。文三。初定執。

箋云。必。定也。我。令但云身也有一覺。眼也有一覺。便牒云。定汝阿難。執言眼在虗空。有一覺知。身亦有一覺知。便成身眼分心過。是計或遮破。

應有二知。

次縱立。

箋云。應合也。合眼有一知。身有一知。

即汝一身。應成兩佛。

後破。

箋云。即汝阿難。一身斷障證理。須成兩箇佛。乖世宜。便是一身兩性過。

是故應知。汝言見暗名見內者。無有是處。

六結破。

第五究研隨合神呪鞭治。

箋云。然謂阿難前來執心在腑藏之內。已被世尊破了。又向此中執第七識云。隨所合處心即隨有。七識是恒審思量為體。疏主云。准理即六。隨文或七。是破即六五八可知。經云。我今思惟。即思惟體。實我心性。世尊以亦有亦無句破之。世尊便問有體隨合無體隨合。此且雙徵。然後單破。阿難言。若有體無體有何過。今且言無體。佛便破云。若無有體而能合者。則十九界因七塵合。外人問。阿難計無合有。何將一無破之。答體非自有。即是計無。苦言是有。又有何過。世尊便破云。若有體者。如汝以手自挃其體。汝所知心。為復內出。為從外入。若復內出。還見身中。若從外來。先合見面。阿難便起難世尊云。見是其眼。心知非眼。為見非義。世尊將門比目。顯死無觀。以重袪救執。便問云。若眼能見。汝在室中。門能見否。又問。則諸已死。尚有眼存。應皆見物。疏主云。且將門比目。理則昭然。顯死無觀。了心為主。然後重破有邊一體多體徧體不徧等。上敘破隨合文竟。

阿難言。我常聞佛開示四眾。由心生故。種種法生。

五神呪鞭治魍魎。文二。初立文三。初敘昔演。

箋云。開攝悟。示攝入。乃開示悟入。由。因也。指八識初迷真生二倒。即一念違如。覺勞相現。便有業轉現三細識。此現識是第八識體。為一切法所依。然建立及受用。皆從八識生。八識為能生。法即根身器界等。

由法生故。種種心生。

箋云。因由法塵影像生故。便有第六識。依仗法塵生住異滅。而起第六識。如病人非杖不能行。故下文云。塵非常住。若變滅時。此心即同龜毛兔角。此識非塵境事動。即不能起。何不便舉第七識。謂舉第六識計第七識。或阿難留第七識為計。

我今思惟。即思惟體。實我心性。

次彰自審。

箋云。第七識以恒審思量為性。第八恒非審。七亦恒□審。六非審非恒。五非恒非審。思惟體即是第七識。恒以內審。不能外緣。即此第七識。實是我之心性也。

隨所合處。心則隨有。亦非內外中間三處。

後指隨顯。

箋云。識隨境合。若言隨合。即第六識。亦非內外。是前內外。問。中間未到。何故言之。答。阿難向下欲計中間。今向此中舉也。

佛告阿難。汝今說言由法生故。種種心生。

後破文四。初雙破有無。文二。初破無。文二。初牒計正破。文三。初牒引。

箋云。種種心生。此是六識。舉第六引到第七計。

隨所合處。心隨有者。

次立。

箋云。是牒計。此亦是第六識。

是心無體。

後破文二。初定執。

箋云。為復有體說合。無體說合。阿難但言無體。又如何牒云。是心無體。

則無所合。

後破。

箋云。破云則無所合。夫物合須有二。方說合。今和會雖有三名。俱是一妄識。未審無合有境又如何。下牒。

若無有體而能合者。

後縱立窮非。文三。初立許。

則十九界。因七塵合。

次引例。

箋云。若將無合有既得。即須將無合無。無合無義且不成。無合有義然。彰壞世間。秪有十八界。六根。六塵。六識。三六一十八界。言十九。是一無表。心無。秪有六塵。色聲香味觸法。言七是一。無表境無。

是義不然。

後結破。

箋云。汝言合者。是義不如此。何處無體而合有境。犯將無合有過。

若有體者。

後遣有文四。初定執。

箋云。我今但道有體合又如何。下牒破。

如汝以手。自挃其體。

二引觸彰體。

箋云。如汝阿難。用手自家挃觸其體。

汝所知心。為復內出。為從外入。

三雙徵。

箋云。所知心。是第七識。恒內知。為從內出去。為從外入來。內出又如何。下文牒。

若復內出。還見身中。

四各破。

箋云。若復內出。還見汝自家身中心肝等三十六物。如前執內文。

若從外來。先合見面。

箋云。佛道□□□□□□□□□□□□而來。先須見汝自家頭面。此內外俱迷過。

阿難言。見是其眼。心知非眼。為見非義。

二乘違再救。

箋云。阿難却救云。我前腑藏文。世尊破云。開眼見明。何不見面。今此隨合文中。心知不是其眼。世尊因何抑令見面。將心知作眼。見非其義。然阿難乃大權之人。無此執。蓋為凡夫執眼能見故。有此救文。愧得佛破之。

佛言。若眼能見。汝在室中。門能見不。

三先祛救執文三。初抑門能見。

箋云。定佗確執眼能見。破云。汝在屋室之中。門能見不。阿難若道能見。便救得眼能見。門既不能見。說眼能見義不成。緣眼如門。人如心。大意破佗眼不能見。見唯是心。

則諸已死。尚有眼存。應皆見物。

次死目邀觀。

箋云。人死無心。有眼存在。合皆見物。因何不見。我今但道見物又如何。下破。

若見物者。云何名死。

後縱觀非死。

箋云。死若見物。則不名死。

阿難。又汝覺了能知之心。若必有體。

四重破有邊。文三。初總徵。文二。初立。

箋云。若。如也。必。定也。言如定是有體。

為復一體。為有多體。今在汝身。為復徧體。為不徧體。

後徵。

箋云。言一體又如何。下牒。

若一體者。則汝以手挃一肢時。四肢應覺。

次別破。文四。初破一。文三。初正破。

箋云。若言識是一體。即徧一身。則汝用左一手。觸右邊一手。四肢須一時覺。若言四肢總覺。便說得一體義成。若觸一肢。四肢不覺。便犯餘肢不覺過。四肢。即兩手兩足也。今但言咸覺又如何。下牒。

若咸覺者。挃應無在。

次轉破。

箋云。若一時覺。何肢受挃。故挃無在。即犯同知失觸過。今但道挃有處所又如何。下牒。

若挃有所。則汝一體。自不能成。

後結破。

箋云。若挃有處所。則有分劑。則汝前來一體義。又不成。若有處。則經手之時。足又不知。何名一體。便犯受挃稱無過。但言多體又如何。下牒。

若多體者。則成多人。何體為汝。

二破多。

箋云。若言識有多體。即成多人。既成多人。其體乃別。定何身是汝阿難。即犯一質多心過。今但言徧體又如何。下牒。

若徧體者。同前所挃。

二破徧。

箋云。若識周徧其體。又同前執一體。但道不徧又如何。下牒。

若不徧者。當汝觸頭。亦觸其足。頭有所覺。足應無知。

四破不徧。

箋云。若言識體不徧一身。當汝將手挃觸其頭。又觸其足。頭須有覺。足合無知。因何頭足俱知。此則犯頭足俱知過。

今汝不然。

後結非。文二。初總責。

箋云。說一體多體。徧與不徧。俱非。

是故應知。隨所合處。心則隨有。無有是處。

後結非。

第六內外兼袪銛刀劈腦。

箋云。阿難前執心在隨合中。已被世尊破了。又向此中。執心在中間。是第六識。阿難便執云。如我思惟。內無所見。外不相知。在內不成。身心相知。在外非義。今相知故。復內無見。當在中間。世尊以有句無句破之。便問阿難云。汝言中間。中必不迷。非無所在。今汝推中。中何為在。為復在處。為當在身。且兩處徵。然後破之。阿難言。我若言在身。又有何過。世尊破云。若在身者。在邊非中。又轉在中。破云。在中同內。身義不成。阿難言。若在處又如何。破云。若在處者。為有所表。為無所表。無表同無。表則無定。何以故。如人有表。表為中時。東看則西。南觀成北。表體既混。心應雜亂。處義不成。阿難又救言。我所說中。非此二種。當在根塵之中。佛以兼二不兼二破之。上敘破中間竟。

大佛頂首楞嚴經卷第一上

經二千四百五十五。箋一萬一千六百一十字。

香溪院住持沙門在蒙募眾緣一十八人共開此經一卷。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第一(之下)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

阿難白佛言世尊。我亦聞佛與文殊等諸法王子。談實相時。世尊亦言。心不在內。亦不在外。

六金刀坼腦□。文四。初立文三。初敘昔聞。

箋云。言我曾四十五年前。大乘漸教中。亦曾聞佛為文殊等諸菩薩。是觀音普賢諸法王子。紹隆佛日。補處稱尊。是佛之子。談猶說也。說無相不相。是真實相之時。世尊亦言。心不在外。蓋要顯其真心。周徧法界。阿難前來。被佛破却內外。如今知道佛亦曾言之。

如我思惟。內無所見。外不相知。

次審前理。

箋云。如我自家心思惟度。內不見心肝等。外又不今相知。我今又且相知。

內無知故。在內不成。身心相知。在外非義。

箋云。義理也。便自牒云。說在內義也不成。舉手徵心。又有分別。在外又非理。

合相知故。

箋云。不合相知。今合相知。此牒不在外。有本。作今相知。亦得。

復內無見。

箋云。內便□有見。又且無見。牒不在內。

當在中間。

後陳止處。

箋云。含述心居。此計落中。未委計何為中。決定身興處也。

佛言。汝言中間。中必不迷。非無所在。

次破文二。初總徵。文二。初通徵。

箋云。汝言中間。汝也必定不迷。亦須有箇憑仗所在。下徵。

今汝推中。中何為在。

復簡問。

箋云。今汝阿難。推尋其中。中何所在。當在何處。

為復在處。為當在身。

箋云。為復在處為中。處即五塵處。色聲香味觸。為復在汝身為中。身即眼耳鼻舌身意。但道在身又如何。下文牒破。

若在身者。在邊非中。

後別破。文二。初就身又二。初據邊。

箋云。東人□西人。身各在一邊。何□於中。則犯邊上稱中過。又轉計在身裏面為中。下□便破。

在中同內。

後轉內。

箋云。若言身中。即同前執內之文。即犯執內為中過。但道在處又如何。下文牒。

若在處者。為有所表。為無所表。

後約處。文二。初雙詰有無。

箋云。雙徵云。為復有所表。無所表。兩處問處。則渺漠無邊。夫立一處所為中。須□箇標表。但道無表又如何。下文破。

無表同無。

後別破。文二。初無。

箋云。若言無表。又同無。立中義不成。夫立中。須有箇標表。汝既無表。將何立中。犯無邊不顯過。但言有表又如何。下牒。

表則無定。

後有。文四。初彰不定。

何以故。

二徵不定由。

如人以表表為中時。東看則西。南觀成北。

三述不定相。

箋云。如室中心。將物標表。東人看之是西。南人觀之成北。

表體既混。心應雜亂。

四舉表。

箋云。此所表之處既相混。能表之心則雜亂。或在東在西。乃不定也。

阿難言。我所說中。非此二種。

三救文三。初斥張虗歒。

箋云。阿雜起來。爭世尊云。我所說中。不是此二種。二種則身邊處邊也。

如世尊言。眼色為緣。生於眼識。

次確引明談。

箋云。佛向法相門中編列。便道。眼是所依緣。色是牽心緣。眼與色為緣。是根塵相合。然後生得眼識。識是了別緣。既有根塵。便有識心。三種和合。方成見分。

眼有分別。色塵無知。識生其中。則為心在。

後指中心在。

箋云。眼有分別。是眼有情。色塵無知。是色無情。此識心生。在此根塵之中。乃為我心之所在。下再破根境文。

佛言。汝心若在根塵之中。此之心體。為復兼二。為不兼二。

四再破文二。初雙徵。

箋云。汝心若在根塵之中。此牒佗前來計。便徵云。此之心體。為復兼根兼境。為復不兼根境。言兼二又如何。下牒。

若兼二者。物體雜亂。

後別破。文三。初破兼。

箋云。若兼二者定牒。破云。物體雜亂。物是根與塵。根在內。何故也稱物。然根是無記亦同物。體是識。雜亂者。識與根塵相雜亂。便犯體同物雜過。

物非體知。

箋云。物是根塵則無知。體是識乃有知。便犯類物無知過。

成敵兩立。云何為中。兼二不成。

箋云。敵對也。一半屬根。一半屬塵。故兩立也。既半在根塵即成邊。中義不成。兼二不得。犯一體雙立過。

非知不知。

次破不兼。

箋云。此中文少一句。合云若不兼者。非知不知。識亦不兼根。亦不兼塵。既不兼根境。亦不知根境。故云非知則非知根。不知則不知境。

即無體性。中何為相。

箋云。言既不知根境。即無識之體性。既無識。目何為中。即犯非兼失體過。此文下亦少一句。應云不兼不成。

是故應知。當在中間。無有是處。

後結破。

箋云。言在根塵中間。無有是處。

第七後徵無著若療枯骸。

箋云。阿難前來執心在中間。被世尊破盡。又向此□一向執□□□□死人世尊破時。如扁鵲針得□人再活。執云。□□無著。名之為心。則我無著。名為心不。阿難執心無著。世尊破唯從境遣。便徵云。汝言覺了分別心性。俱無在者。世間虗空氷陸飛行諸所物象。名為一切。汝不著者。為在為無。雙徵。阿難云。有不著者。不可名無。破有已盡。然後雙破有無云。無相則無。非無則相。相有則在。云何無著。後總破則可知。故疏主云。前以和思破盡。想念無容。爰申無著之心。以顯離緣之體。比文是中義殘既破却。中是有必落無。故有此文。上敘破無著竟。

阿難白佛言。世尊。我昔見佛與大目連。須菩提。富樓那。舍利弗。四大弟子。共轉法輪。常言。覺知分別心性。既不在內。亦不在外。不在中間。俱無所在。一切無著。名之為心。

□針骸補助徵文二。初立。

箋云。轉則轉邪歸正。輪者不定義。摧碾義。常言能覺能。知第六識心。既不在內外中間。謂阿難前被佛破却內外中了。今却言不在內外中間。一切無著。佛說無著乃真無著之性。周徧法界。不著一切處。不離一切處也。

則我無著。名為心不。

箋云。阿難執我能緣心。不著前境。問佛為心不為心。

佛告阿難。汝言。覺知分別心性。俱無在者。

後破文三。初牒計雙徵。文三。初牒計。

箋云。此是牒計。下立境破之。

世間虗空。水陸。飛行。諸所物象。名為一切。

次顯象。

箋云。虗空則所依。水通河海。陸括平居。飛乃飛禽。行唯步類。此是能依有情。物是水陸等。象則一切草木等。名為一切。是立境。然後便破。

汝不著者。為在為無。

後總徵。

箋云。汝言不著前境者。為有心在。為無心在。意間問。有心言不著。無心言不著。

無則同於龜毛兔角。云何不著。

次有無彰覈文三。初覈無。

箋云。龜毛兔角。五無之中是畢竟無。無心將何不著。有心方說無著。下文彰有又破。

有不著者。不可名無。

次彰有。

箋云。分明有不著心。不可名無。犯隱有納無過。

無相則無。

後雙詰偏呵。

箋云。若是實相之相如空體無。

非無則相。

箋云。非始太虗之無。必有實相之相。

相有則在。

箋云。指實性不亡也。

云何無著。

箋云。顯破無執。

是故應知。一切無著。名覺知心。無有是處。

後結破。

第八黃河清濁指。

箋云。阿難前來執心無著。已被世尊破盡無餘。所以與諸大眾。一時作禮。請云。我等皆由不知真際所詣。唯願世尊。大慈哀慜。開示我等奢摩佗路。於是世尊既受阿難請。遂乃從其面門放光。表談了義。經云。爾時世尊從其面門。放種種光。其光晃耀。如百千日。普佛世界。六種震動。乃至皆住本國。合掌承聽。問放光動地意是於何。答故疏云。夫談妙法。必縱神光。意顯難思。並召遠方之眾。所以世尊便向此中。為阿難說二種根本。經云。阿難一者。無始生死根本。則汝今者與諸眾生。用攀緣心為自性者。此妄也。二者。無始菩提涅槃元清淨體。則汝今者識情元明。能生諸緣。緣所遺者。此真也。乃至而不自覺。枉入諸趣。上敘黃河清濁指竟。

爾時阿難。在大眾中。即從座起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬。而白佛言。

八黃河清濁指。文三。初申迷請指文三。初述恃迷源。

箋云。爾時即聽法之時。有問則從座而起。右肩。右膝。但表順義。外道袒左表逆。合掌。表師資合。理智合。身業恭敬而仍也。自。謂咨白。陳其辭句。口業恭敬。其中攝取意業。乃三業恭敬也。

我是如來。最小之弟。蒙佛慈愛。雖今出家。猶恃憍憐。

箋云。猶尚也。恃倚也。佛之堂弟。棠棣之花。有其倫次。蒙佛慈悲愛念。雖今為箇僧相。圓頂方袍。尚自倚賴世尊憍憐。憫念於我。

所以多聞。未得無漏。

箋云。阿難住持三世諸佛言教。不遺半字。如水灌缾不漏遺滴。未得無有漏等諸漏。是須陀洹人。雖明生空。但能斷見道中。八十八使。分別煩惱故。有修道中俱生煩惱未忘。

不能折伏娑毗羅呪。為彼所轉。溺於淫舍。

箋云。為被也。自家不能折挫制伏邪法。被彼幻術所轉。自不能轉於幻術。飄落敗風之空。如人沒溺於水。幾亡性命。

當由不知真際所詣。

箋云。詣到也。是法界大定。真實理際所到之處。下文便請。

唯願世尊。大慈哀愍。開示我等。奢摩佗路。

次請開真路。

箋云。唯願希欲義。佛有無緣之慈。慈能與樂。哀憐憫念。開通指示於我阿難等之三十六類大眾。路則□乘聖人遊履之處也。

令諸闡提。隳彌戾車。

箋云。闡提。是一切闡底迦。無信根者。不信大乘。隳破也。梵語彌戾車。華言惡見。是無種性者。設爾勤如精進。但以人天有漏。無大乘種。是外道異名。

作是語已。五體投地。及諸大眾。傾渴翹佇欽聞示誨。

後申儀待旨。

箋云。兩手兩足及頂輪。投于地上。表清淨殷重故。及諸大眾傾心渴切。翹勤佇待。欽奉耳聆。世尊指示教誨。

爾時世尊。從其面門。放種種光。

次合剎騰輝丈七。初則光流面戶。

箋云。當阿難請演之時。從口放光表談了義。光有多般非其一種。

其光晃耀。

次陳雜色分輝。

箋云。其者屬下之辭。所放之光。炳煥晃耀也。

如百千日。

三比億日齊明。

箋云。□先似百千箇日頭。百千億之數乃十萬也。

普佛世界。六種震動。

四述震搖群剎。

箋云。六種則東湧西沒。西湧東沒。南湧北沒。北湧南沒。中湧邊沒邊湧中沒。

如是十方微塵國土。一時開現。

五表微塵土現。

箋云。一切眾生偏見。言此土丘淩坑坎不淨諸佛世界便乃清淨。有分劑之心。作如是執。所以世尊合十方國剎。為一箇法性淨土。表除分劑之心。一時開通顯現表此教。開顯而說。不同四十五年前。覆相等教。

佛之威神。令諸世界。合成一界。

六彰合界圓通。

箋云。表無分劑之心。令諸世界舉其多數。如佛說淨名經。五百長者。献五百寶蓋。佛之威神。合成一蓋。亦是表無分劑心也。

其世界中。所有一切諸大菩薩。皆住本國。合掌承聽。

七明遠聖端居遙聽妙音。

箋云。皆咸也。指前世界之中。所有一切法界內大心有情總入地聖人。非地前諸小菩薩。咸住自家所居之土。合掌承受。聽覧我佛無漏之音。表無去來義。放光云。法無去來無動轉故。

佛告阿難。一切眾生。從無始來。種種顛倒業種。自然如惡叉聚。

後雙標本派文二。初總述迷源文四。初歎妄習俱生。

箋云。一切。總指法界內迷真背覺底有情。從無始無初一念違如。覺勞相現已來。種種者。言其不一故。顛倒者。頂墮義。惡業種子。自然而然。不由佗教。自家造惡業等。然後飄沈三塗。喻惡叉聚。西土樹子名。此方無。五不飜中時體不飜。五箇作一蒂生。無孤立者。將表心王心所及所緣法。同時起故。不相捨離。

諸修行人。不能得成無上菩提。

次述修人謬證文四。初總戲佛果。

箋云。指一切修行行人。不能得成無上菩提。是有為果。其中含取涅槃。是無為果。則果位中。有為無為二轉依果。涅槃是顯德。似天上一輪月。皎潔分明。一乍被雲籠不得□現。但雲盡自然顯得本來月體。法上一切眾生涅槃之體。本來清淨。被煩惱所知二障障之。不得顯現。如今但無煩惱所知二障。自然顯得本來涅槃之體也。

乃至別成聲聞緣覺。

二述劣證二乘。

箋云。既不能成無上菩提又如何。乃至超越中間別成聲聞緣覺。謂聲聞人言。佛道長遠。久受勤苦。乃可得成。我今但趣箇生空涅槃。且止化城三百由旬。求少安樂。未到寶所。法華云。眇目矬陋。無威德者。是也。

及成外道。

三明九十五徒。

箋云。向三乘教外修行。心外取法。不以聖教無繩墨。不以明師作指南。

諸天魔王。及魔眷屬。

四簡諸天魔眷。

箋云。色界無色界等天。無色界以四蘊成身。無色蘊。空欲界。諸魔王。并魔民魔女等。梵云魔羅。華言殺者。殺修行行人慧命。何故而成此諸類耶。下答。

皆由不如二種根本。

三總指迷真。

箋云。不知不悟也。根本出生義。二種者。真根本妄根本也。若也起始覺淨智。覺此妄根本無明。然後反本還源。背塵合覺。直至無上菩提。若也不能起智合理。背體外求。棄本逐末。流浪三界。此等但入輪迴際。不能入佛海。妄根本。即癡之一法也。

錯亂修習。

箋云。錯將生死妄心。求佛菩提涅槃之果。亂者將妄混真。亦是飾妄為真。修是能修。習是所習。下說喻。

猶如煑砂欲成嘉饌。縱經塵劫。終不能得。

四舉錯喻難成。

箋云。砂非米。妄非真。煑砂為饌。縱經塵劫。秪名熱砂。若以妄為真。縱經塵劫。但入輪迴際。不能入佛海。故圓覺云。未出輪迴。而辯圓覺。彼圓覺性。即同流轉。下文云。得圓明覺。無生滅心。然後圓成果地修證。

云何二種。

後別陳雙本文四。初總徵雙體。

箋云。前來云皆由不知二種。此中徵起。云何名二種。

阿難。一者。無始生死根本。

次先敘迷源。

箋云。生死根本則根本無明。名不覺。塵沙煩惱。最初因此根本無明。是生死根本也。

則汝今者與諸眾生。用攀緣心。為自性者。

箋云。汝□阿難八識俱有攀緣用。此攀緣虗妄之心。為自家本真之性。此標妄。

二者。無始菩提涅槃。

三尅指真心。

箋云。菩提是有為果。轉染得淨。是生德四智。菩提種子所生。妙觀察智等涅槃。是無為果。轉迷成悟。

元清淨體。

箋云。清淨離垢義。離煩惱障名清。離所知障名淨。

則汝今者識精元明。

箋云。則汝阿難。今者識精約第八識。此八識體。不離真故元明。

能生諸緣。

箋云。即所緣之境也。楞伽云。建立及受用。皆從八識生。八識為能生。建立及受用為所生。

緣所遺者。

箋云。言一切眾生。但執能緣妄心。遺失却本來真性。

由諸眾生。遺此本明。

四歎遺真抂溺。

箋云。因由法界內一切眾生。遺失此本來圓明真性也。

雖終日行。而不自覺。

箋云。終盡也。言雖盡日往來。不自覺悟也。

抂入諸趣。

箋云。一切眾生。本來一分真性。洞徹圓明。不能承紹理不合入。自家屈抂。而入六道受生。

第九奪有呵迷膏肓出鬼。

箋云。然謂阿難向此中。執能推者為心。是第八識。所以世尊不宜遮縱使奪。下云。咄阿難此非汝心於是乎。阿難矍然避座。合掌起立白佛。此非我心。當名何等。佛告阿難。此是前塵虗妄相想。惑汝真性。由汝無始至于今生。認賊為子。失汝元常。故受輪轉。何故阿難便作如是執。佛作如是破。故疏主云。且迷夫固執。如育癰瘡。諸佛除迷。如釤贅肉。上敘奪有呵迷文竟。

阿難。汝今欲知奢摩佗路。願出生死。今復問汝。

九膏肓出鬼徵。文二。初立文四。初許。

箋云。前來阿難請唯願大慈開示我等奢摩佗路。未便說且云。我今有箇事。問於汝意欲。下舉手徵心。是立境徵心也。

即時如來。舉金色臂。屈五輪指。

次立。

箋云。即許阿難奢摩佗路之時。佛身如紫金山擡起。手作純金色。屈握五輪指。佛手五指頭。各有輪紋相也。

語阿難言。汝今見不。

三問文六。初告視。

箋云。語告語也。汝今見不見。此立境問。

阿難言見。

次酬瞻。

佛言。汝何所見。

三再覆所觀。

箋云。見甚物。

阿難言。我見如來。舉臂屈指。為光明拳。耀我心目。

四重陳鑒相。

箋云。我見如來屈握光明之拳。照耀我心之與目。

佛言。汝將誰見。

五詰能觀本。

箋云。佛又徵之。

阿難言。我與大眾。同將眼見。

六對述將眸。

箋云。我共三十六類。同將能緣。眼見眼。是浮根四塵。

佛告阿難。汝今答我。如來屈指為光明拳。耀汝心目。

四徵文二。初簡目徵心。

箋云。汝今對吾如來。屈握指端為光明拳。照汝心之與目。此是牒。

汝目可見。以何為心。當我拳耀。

箋云。便徵以何者為汝心。當我拳耀。

阿難言。如來。現今徵心所在。

後述能推理。

箋云。如來即今徵窮我心之所在。

而我以心。推窮尋逐。即能推者。我將為心。

箋云。而我用心。推考窮究。尋討推逐。即此每日昭昭靈靈。攀緣逐境者。便是。此則彰其妄本能推。目第八識。

佛言。咄。阿難此非汝心。

後奪文四。初呵呈妄本。

箋云。佛不宜遮縱便咄呵責之。此不是汝心。

阿難矍然。避座合掌。起立白佛。此非我心。當名何等。

二動失驚陳。

箋云。矍然驚懼㒵。避座則側身。或退後。此非我心也。即甘當當名何等。乞彰非目。

佛告阿難。此是前塵虗妄相想。惑汝真性。

三顯惑真源。

箋云。此是前塵。通指所緣。虗妄相想。因相生想。則括其生本。前所後能。言此相想是第八識。迷惑汝之本來真如體性。犯執妄為真過。

由汝無始至于今生。認賊為子。失汝元常。故受輪轉。

四傷留賊子。

箋云。因由汝之無始。至于今日。認賊作子。失却元來真常之心。故受輪轉。法上若認真心為心。成佛有期。若執能推者為心。何殊認賊為子。所有法財功德。一時偷將。然後不免輪轉生死。

第十披沙簡余指。

箋云。此指來意。謂阿難前來執能推者為心。被世尊奪下猶執恡此心不捨。乃云。我心何獨供養如來。乃至徧歷恒沙國土。承事諸佛及善知識。發大勇猛。行諸一切難行法事。皆用此心。乃至若此發明。不是心者。我乃無心。同諸土木。是故世尊。便邀阿難。離却前塵。認取真分別性乃云。我非勑汝執為非心。但汝於心。微細揣摩。若離前塵。有分別性。即真汝心。上敘披沙指。

阿難白佛言。世尊。我佛寵弟心。愛佛故。令我出家。

十披沙簡金指文二。初翹申懇請。文十。初恃佛辭榮。

箋云。言我是如來寵惜之弟。前來見佛三十二相。八十種好。勝妙殊絕。便乃發心。使令我出家圓頂方袍也。

我心。何獨供養如來。

二釋迦親侍。

箋云。獨但也。供則四事。養則侍養。言我心不但是供養教主如來。

乃至徧歷恒沙國土。承事諸佛。及善知識。

三徧隨塵剎。

箋云。言周徧遊歷國土。如恒河沙多。承奉伏事諸果位聖人。善知識者。善順如來教法。知因識果。知病識藥也。

發大勇猛。行諸一切難行法事。皆用此心。

四効履難行。

箋云。發大勇徤猛利之心。捨其頭目髓腦。國城妻子等。皆用此箇心。此標善。

縱令謗法永退善根。亦因此心。

五謗法闡提。

箋云。縱令我毀謗大乘方等教法。為一闡底迦信不具者。犯二根愆。退墮無上菩提。亦因我此心。此標不善。

若此發明。不是心者。

六總陳雙業。

箋云。發明則每日攀緣逐境。起惑造業。第八識苟不是我心者。

我乃無心。同諸土木。離此覺知。更無所有。

七類同株塊。

箋云。土謂土塊。木謂草木。無情之物。言離此覺知之外。別更無有心。

云何如來。說此非心。

八如來虗奪。

箋云。謂佛前云此非汝心。

我實驚怖。兼此大眾。無不疑惑。

九明己眾同疑。

箋云。□實是驚惶恐怖。非但是我兼復大眾。見佛奪我此心。一時猶豫不決。

惟垂大悲。開示未悟。

十請垂宣悟。

箋云。佛有同體大悲。悲能㧞苦。開通指示。言我也秪是未悟。請佛開示於我。

爾時世尊。開示阿難及諸大眾。欲令心入無生法忍。

後慰簡雙心文二。初述妄依源。文七。初明含悲密運。

箋云。開攝悟示攝入。前來云。兼此大眾。無不疑惑。此中示告之無生。是二空真如理。無生亦無滅。法忍是二空真如智。法者執生物解義。忍者印認之義。謂起智印認前來二空真如理也。

於師子座。摩阿難頂。

二摩頂安心。

箋云。向師子座表無畏。摩阿難心頂。令其悟首楞嚴頂三□之法。而又安慰之。

而告之言。如來常說。諸法所生。唯心所現。

三指萬法源。

箋云。諸法則總一切內身外器等法。唯心所現者。尅簡心外無法。唯識心現。真體無生。如珠現物類。而珠性無生。體常圓淨。緣一切眾生。自家造業果感而現。然一分真性。未嘗變動。楞伽云。建立及受用皆從八識生。華嚴云。三界所有法。一切唯心造。唯識相上生。未是唯識性。若悟唯識。性相同體。則波水同溼也。

一切因果。世界微塵。因心成體。

四顯生因體。

箋云。因依也。言一切有情群類。善因生善道。惡因墮泥犂。此則內顛倒外顛倒。則器界四大等。如是內外。皆因一真之性。而有妄生。皆依真心上成其體。皆是唯識相上變起。而無一法出於心。

阿難。若諸世界。一切所有。其中乃至草葉縷結。詰其根元。咸有體性。

五就所生明性。

箋云。一草一葉。一花一果。窮結其根元。無非大種之源。此四大為依。方能長育。

縱令虗空。亦有名㒵。

六指空相由彰。

箋云。言虗空是名㒵。以無礙虗常為體也。

何況清淨妙淨明心。性一切心。而自無體。

七顯本覺圓依。

箋云。何況本來清淨微妙。寂靜圓明之心性。則真性一切心。是妄。然妄依真立。如波依水有此。但舉真不可道真心。而無其體。一切草木。尚有體性。

若汝執恡分別覺觀。所了知性。必為心者。

後就塵料簡。文四。初立。

箋云。必定也。為作也。執則守妄不移。恡乃奪之潛拒。分別則六。覺尋。觀伺。所了知性通八。眼識了知色塵境。耳識了知聲塵等。第六了知第七。第七了知第八。第八了知自分境根身器世等。此了知。唯約第八。經云。分別是第六。謂佗執恡此心不放。此且縱佗將此妄心。定作真心。向後破之。

此心。即應離諸一切。色香味觸。諸塵事業。

二簡文二。初總簡。

箋云。即便也。應合也此心。指執恡之心。言此心便合離諸一切。色香等是五塵。諸塵是第六依第七而住。所營曰事。事成曰業。是其七八二識。或事是第七識。以恒審思量為事。業是第八識。剎那熏得善惡種子。落在其間。然後造得三界總別報業。

別有全性。

箋云。若離却前八識。分別外求一分性。不隨前塵落謝。便許。是汝心全性。乃靈鑒獨□不由境發。此是真故。下文□不由前塵。引起知見。若離前五塵。分別外無性。乃妄心。此總簡。且教佗離塵認性。

如汝今者。承聽我法。此則因聲而有分別。

後別簡文二。初約聲。

箋云。且就聲塵。承聽則耳根發耳識。承受聽覽也。

縱滅一切見聞覺知。

後就法。

箋云。縱滅却一切見則眼。聞則耳。覺則身。知則舌與鼻。不與五同緣。

內守幽閑。

箋云。雖五根不緣五塵。第八識猶內緣法塵。幽則幽深。雖是閑。未得全閑。乃似閑緣。此聲聞之人。伏第六識心。不與五同緣。雖不外緣。由內緣。如石壓草。暫時不生長。逢春必發。蓋未全閑也。

猶為法塵分別影事。

箋云。內心緣法。剎那不止。若不思覽過去。便乃懸度未來。影事通七八。但有影事。此則未為真。

我非勑汝執為非心。

三審文二。初不傷前執。

箋云。勅正也。謂前來奪下佗心。是嚴。此審文云。我非勑汝。是慈。疏云。佛有誨子之慈。故借慈嚴之號。我非勑汝等者。意謂不離妄外別有真心。蓋水外無波。器外無金。

但汝於心。微細揣摩。

箋明細擇雙心。

箋云。返覆觀照。更無別體。

若離前塵。有分別性。即真汝心。

箋云。教佗但離却八識緣塵妄心。眼識緣色塵。乃至第八緣根身器界等。此皆是前塵虗妄之法。但離却前塵。有一分靈鑒不熏之性。不隨前境落謝。儼爾獨存。即真汝心。下文云。似現前境。若離却前塵。無此靈鑒。不熏之性。此則妄心。非真心也。科云。細擇雙心者。離塵有性。是真心。離塵無性是妄心。

若分別性。離塵無體。

四非文三。初指隨塵無體。文二。初明離塵無體。

箋云。若分別性離却前八識。即無體也。

斯則前塵分別影事。

後指現妄心。

箋云。便斷云。此則前五塵。分別是第六識。彊生分別。影是第七。執八見分。為我親為影像。事是第八。成業果事。此妄心非真心也。

塵非常住。

次明塵謝隨亡。文三。初標塵性無常。

箋云。言前塵之法。不得恒常久住。

若變滅時。

次明塵謝滅際。

箋云。前塵變滅之時。

此心則同龜毛兔角。

後喻同塵永滅。

箋云。龜毛兔角。五無之中。是畢竟無。汝若執此前塵分別之心為心。前塵變滅之時。此心一時落謝畢竟無。

則汝法身。同於斷滅。

後無因尅證無□初正因□□。

箋云。法身不說斷滅。意破佗執此八識緣塵妄心。為真心。塵謝心亡之時。法身亦須成斷滅。謂汝執妄心為真心。真心須斷滅。真心既斷滅。法身則可知。真心即是法身也。

其誰修證無生法忍。

後尅證無依。

箋云。言法身既也斷滅。又教阿難修行斷障。證理。修是能修之智。法忍是所修之境。上敘破妄識虗已竟。

後通指密因。初手見相例指。

箋云。此指來意。謂前來披沙指中。指阿難真性云。若離前塵。有分別性。即真汝心。阿難等不識歸真之路。所以默然自失。是故世尊便告云。一切世間諸修學人。現前雖成九次第定。不得漏盡成阿羅漢。皆由執此生死妄想。誤為真實。阿難便起請云。自我從佛。發心出家。恃佛威神。常自思惟無勞我修。至開我道眼於□□□遂舉□□□□□語阿難言。譬如我拳。若無我手不□□拳。若無汝眼。不成汝見。以汝眼根例我拳理。其義均不。阿難答言。唯然。世尊既無我眼。不成我見。例如來拳。事義相類。世尊便責云。汝言相類。是義不然。何以故。如無手人。拳畢竟滅。彼無眼者。非見全無。所以者何。汝試於途詢問盲人。汝何所見。乃至以是義觀。前塵自暗。見何虧損。故疏云。阿難順許將契玄摸。寧側聖懷。招令墮負。上敘手見相例指竟。

即時阿難。與諸大眾。默然自失。

後通指密因文六。初手見相例指文六。初聽徒失旨。

箋云。謂佛前來又奪云。此非汝心。此中又指云。我非勑汝執為非心。苟認佛又奪之。苟若不認佛又指之。所以進退不便。但得緘口自失歸真之路。疏云。韓獹引獸。此處如獸走入穴也。

佛告阿難。世間一切諸修學人。

二如來告誤文五。初總舉修徒。

箋云。總指一切修行學法之人。

現前雖成九次第定。

二明修階極次。

箋云。編例有序。從下進上。有其倫次。謂之次第。九定者。初禪二禪三禪四禪此是色界。無色界空處。識處。無所有處。非想非非想處。此是八。更添一箇滅盡定。滅六兼盡七。亦云滅受想定。亦云無心定。

不得漏盡。成阿羅漢。

三指不昇真果。

箋云。合云漏盡不得成阿羅漢。此文似倒。此簡非身證。那舍秪得八定。未得滅盡定。若得此定。便漏盡成阿羅漢。身證即親證也。為甚不得。下文云。

皆由執此生死妄想。誤為真實。

四顯誤守迷元。

箋云。言總因執此生死妄想。是第八識緣塵之心。賺誤為真實之性。下文便引進於佗。

是故汝今雖得多聞。不成聖果。

五筞進阿難。

箋云。雖得多聞。任持三世諸佛言教。經云。將聞持佛。佛何不自聞。聞又云多聞增智慧。是不知實相。不得成四果阿羅漢也。

阿難聞已。重復悲淚。

三阿難懇請。文二。初懇文三。初他無慧己責文五。初述承箴感切。

箋云。阿難前來從摩登伽室中歸。一迴悲泣。此中又悲淚。故云重也。

五體投地。長跪合掌。

次五體申誠。

箋云。長跪表安危不易。合掌表師資道成。

而白佛言。自我從佛發心出家。恃佛威神。

三述恃佛威神。

箋云。前來愛相出家。便乃剔落鬚髮。恃猶倚賴也。言我倚賴世尊威神之力加被於我。

常自思惟。無勞我修。將謂如來慧我三昧。

四希望賜定。

箋云。常自心思度量。謂更不勞我修行。世尊是我師兄。亦合得箇三昧慧施於我。

不知身心。本不相代。

五述斷證由躬。

箋云。佛是法身。不代我五蘊之身。佛是真實心。不代我八識緣塵妄心。

失我本心。

次述身不代心責文三。初述恨失如源。方知往錯。

雖身出家。心不入道。

次責躬叨聖服不履真途。

箋云。有身出家。心不出家。有心出家身不出家。有身心俱出家。此乃身出家心不出家。不入道者。蓋心不與道相應。是不悟首棱嚴大定。下說喻。

譬如窮子捨父逃逝。

後比窮子逃家離親遠逝。

箋云。弃却本來真性。法性身居法性土。如其窮子捨父。然後流浪三界。何殊逃逝佗國。

今日乃知。雖有多聞。若不修行。與不聞等。

後說不代修責文二。初述聞不代修。

箋云。若不斷障證理。亦與不聞一般。下喻。

如人說食終不能飽。

後比談餐不飽。

箋云。阿難任持三世諸佛言教。自家不悟。但似人之說食也。

世尊。我等今者。二障所纏。

後請文二。初述現纏雙障。不了真常。

箋云。則煩惱所知二障。如人被物所纏縛也。煩謂煩冤。惱謂惱亂。一切有情。常處生死。百法云。所知不是障。是障障所知。

良由不知寂常心性。

箋云。良信也。由因也。言信因不悟真。寂圓常心。是本來心性。是體性。性下便請。

惟願如來。哀愍窮露。

後請佛哀窮令開道眼。

箋云。哀謂哀憐。愍謂愍念。窮則貧窮。露乃孤露。父母俱喪謂之露。言我如今又無智度菩薩母。方便以為父。何異於貧窮孤露之人。

發妙明心。開我道眼。

箋云。顯發微妙圓明之心。眼則起智照理。如眼見物不殊也。

即時如來從胸萬字。湧出寶光。

四旋光許示文八。初心光欻湧。

箋云。佛胸前如卍字。表萬行已圓。涌出其光。可貴可重。謂之寶光其光晃昱。有百千色。

次萬色呈奇。

箋云。此光分明炳煥有百千般色。表真色受用。捨無常色。獲得常色。

十方微塵普佛世界。一時周徧。

三徧剎騰耀。

箋云。光明無處不燭故也。

徧灌十方所有寶剎。諸如來頂。

四灌諸佛頂。

箋云。十方寶剎。所依。依報。諸如來頂。能依正報。放此光徧灌所依能依。表佛佛道同。生生體一。又表向此說頂三昧之教又表此經難思議。故佛佛同知。

旋至阿難。

五旋投慶喜。

箋云。旋轉其光。又至阿難。然是當機之者。

及諸大眾。

六大眾但蒙。

箋云。三十六類。表此頂三昧教誰人無分也。

告阿難言。吾今為汝。建大法幢。

七告建法幢。

箋云。幢以高顯為義。表此經是諸教之標表。若近而論之。則目此灯光顯耀一指。破灯破眼指到於心。是建大法幢。遠而論之。則總目一部五密因三修證。為建大法幢。大法如幢。故曰法幢。

亦令十方一切眾生。

八同開佛眼。

箋云。目法界內一切迷真背覺底有情。

獲妙微密性淨明心。

箋云。獲得也。妙者神用無方。微者四目不能覩。密者隱妄難知。性是體性。性。本來清淨圓明之心也。

得清淨眼。

箋云。目根本智。此智親證真如之時。如眼照物不殊。

阿難。汝先答我見光明拳。

五覆徵前理。文二。初徵文三。初問光因。

箋云。佛覆問前黃河指。後佛竪臂徵之。以何為心。阿難言。以能推者為心。佛便奪下。向此中再覆前問。意欲破佗執眼能有見。

此拳光明。因何所有。

箋云。一問此拳光明因。何便有此光明。

云何成拳。

二問拳相。

箋云。二問因箇甚物。便成此拳相。

汝將誰見。

後問能見。

箋云。三問汝將誰見。已上是佛垂三問。向下阿難三答。

阿難言。由佛全體閻浮檀金赩。

許力切光也。

如寶山清淨所生。故有光明。

後答文三。初答光因。

箋云。由因也。一答。答前第一問。閻浮樹名。此樹下出金最好。喻佛之身。佛身如妙金臺。光如寶山。皮肉細滑。塵土水等。悉皆不住。

我實眼觀。

次答能見。

箋云。二答前後問汝將誰見。言我實用浮塵眼。觀佛光明拳。

五輪指端。屈握示人。故有拳相。

後答拳相。

箋云。三答。答前第二問云何成拳。佛手指各有五輪紋。因中捨鈔珍異寶。所以獲此輪紋。將此五指頭。屈搏握為拳。故有此拳相。

佛告阿難。如來今日。實言告汝。諸有智者。要以譬喻而得開悟。

六舉例指心文七。初告喻知。

箋云。四十五年後。世尊。觀眾生根緣。次第成熟。說此一教。故言今日。以誠實之言。告汝阿難。佛真語者。實語者。不誑語者。不異語者。世尊向下欲破。且先告喻。令其生信。語有智慧之人。要以譬喻。譬即喻。而得開通悟解也。

阿難。譬如我拳。若無我手。不成我拳。

一舉例問文三。初舉手成拳。

箋云。無手不拳。此標拳也。

若無汝眼。不成汝見。

次舉眼成見。

箋云。無眼不見。此標眼也。

以汝眼根。例我拳理。其義均不。

後合例標問。

箋云。用汝眼根。例我拳之道理。其義均平不均平。此是不均平。且試問佗手之與拳。表境無前境。似有忽無。仗因託緣。緣無自性。當體即空。眼之與見。表心不無。如人無眼見即在。

阿難言。唯然。世尊。

三答例成文三。初總許。

箋云。阿難却答言均平。

既無我眼。不成我見。

次先牒眼。

箋云。意謂須有眼方成見。

例如來拳。事義相類。

後舉拳成例。

箋云。將眼例拳。其義一般。是阿難所見也。

佛言阿難。汝言相類。是義不然。

四責不均。

箋云。是義不如此。

何以故。

五徵含指文二。初自徵不例。

如無手人。拳畢竟滅。彼無眼者。非見全無。

後述無眼見存。

箋云。拳畢竟滅。表相分全無。非見全無。表見分不無。謂眼根雖暗。見性常存。

所以者何。

六邀就審文三。初敘盲有見。

箋云。有何所以之故。

汝試於途。詢問盲人。汝何所見。

二邀問盲視。

箋云。無目曰盲。言汝試於途路之上。詢問箇無目之人。汝何所見。

彼諸盲人。必來答汝。我今眼前唯見黑暗。更無佗矚。

後替盲答見。

箋云。更無佗矚。獨覩暗境而已。

以是義觀。前塵自暗。見何虧損。

七結指心。

箋云。用前義觀察。前塵自暗。是浮根與前塵像。自明自暗。此一分。見性則不曾虧損。此是世尊庵含指佗見也。

第二燈光顯用指。

箋云。此指謂前來手見相例指中。佛邀阿難。汝試於途。詢問盲人。汝何所見。彼諸盲人。必來答汝。唯見黑暗等事。是故世尊便指云。以是義觀。前塵自暗。見何虧損所以阿難向此中疑云。諸盲眼前唯覩黑暗。云何成見。於是世尊恐阿難執盲眼不見。遂邀二人。就暗室通疑。上敘燈光指竟。

阿難言。諸盲眼前。唯覩黑暗。云何成見。

二灯光顯用指。文三。初徵前拒指。

佛告阿難。諸盲無眼。唯觀黑暗。與有眼人。處於暗室。二黑有別。為無有別。

次暗室通疑文二。初引明瞽。同幽。令分二黑。

箋云。無眼之人。唯見前黑。與箇有眼人。處暗室中。此二人見暗。為復有別。為復無別。令佗辯。

如是世尊此暗中人。與彼羣盲。二黑校量。曾無有異。

後答羣盲共觀兩暗無殊。

箋云。阿難答意即無別。□知無眼之人。亦有見不可言無見。

阿難。若無眼人。全見前黑。忽得眼光。還於前塵。見種種色。名眼見者。

後比心成見文三。初比灯同眼抑見成灯。文三。初舉瞽人除膜。定眼能瞻。

箋云。佛又舉此無眼人。忽有人將錍。為佗剔開眼睛。還見前塵等物。莫是眼能見。意謂眼不能見。且縱佗。

彼暗中人。全見前黑。忽獲灯光。亦於前塵。見種種色。應名燈見。

後引有目蒙灯例燈成見。

若燈見者。燈能有見。自不名燈。

次□立燈鑒邀灯具識。文二。初縱灯能見且奪灯名。

箋云。自不名燈。燈義不成。須成有情無情若見無義不成。

又則燈觀。何關汝事。

後重許灯心責遺躬性。

箋云。縱灯有心解見。又何關汝阿難之事。

是故當知。燈能顯色。如是見者。是眼非燈。

後雙彰顯色指見成心文二。初標灯指眼。

箋云。灯秪能顯前塵色相。不解見色。指到於眼。眼根發識。明利方具前境。

眼能顯色。如是見性。是心非眼。

後去目甄心。

箋云。是知眼秪能顯色。不能見色。見是於心。乃指心見。若言眼能見。死人有眼。云何不見。明不循根。寄根明發。

第三去留動寂指。

箋云。去喻煩惱。似客不久住故。留喻聲聞人。暫伏第六識。如主人更無來往。動喻大乘細四相。生住異滅。微細難知。寂喻大乘真空。非生滅故。此指來意。然謂前來執能推者為心。被世尊奪下。又向燈光指中。破燈破眼。指到於心。所以阿難未知奪指之意。是以阿難與諸大眾默然。故疏主出阿難意云。拒之乃仰慙慈誨。認之又與奪同源。是以默請分詮。冀明料簡。上敘去留動寂指。

阿難。雖復得聞是言。與諸大眾。口已默然。心未開悟。猶冀如來慈音宣示。合掌清心。佇佛悲誨。

三去留動寂指。之三。初迷徒默請。

箋云。猶尚也。冀仗也。與諸三十六類大眾。見佛此言疑道前來又奪云。若變滅時。此心即同龜毛兔角。又言此心不是。此中又指道。燈能顯色如是見者。是眼非燈。眼能顯色。如是見性。是心非眼。進之佛前來又奪下此心。退之佛此中又指此心。但得緘口無言。身之與心。未能開通悟解。尚自仗佛世尊慈悲之音。宣說顯未。於是合掌清潔其心。佇待我佛世尊慈悲誨喻。

爾時世尊。舒兜羅綿網相光手。開五輪指。誨勅阿難及諸大眾。

次勅眾談因文二。初舒金普勑。

箋云。兜羅綿亦云都羅綿。兜羅樹上出綿。佛手柔軟。如兜羅綿。佛手有網縵之相光明。開猶展舒也。佛五指端。各有輪紋相。誨喻告勑慶喜并三十六類大眾。

我初成道。

次告演初談。

箋云。世尊從初於菩提樹下。八相成道也。

於鹿園中。為阿若多五比丘等。

箋云。佛昔因中時。在此園中。為鹿二。今成道。又於此園為五俱輪。轉十二行法輪。梵云阿若多。華言解義。佛初成道日。且先度五俱輪。梵云俱輪。華言親。是佛之親。為其說十二行法輪。說了問佗。五人云。阿若多。陳那起來云。阿若多。五者。三人家族。一阿濕波。華言馬勝。二䟦提。三摩訶男俱利。二人舅氏。一憍陳那。二十力迦葉。

及汝四眾言。

箋云。則五俱輪中。自家四眾。或是汝在會四眾。指佛邊四眾也。

一切眾生。不成菩提及阿羅漢。

箋云。菩提是佛果位。有為果。或無上菩提。

皆由客塵煩惱所誤。

箋云。煩惱從外而來。污其自體。似客塵一般。言總因此客塵煩惱之所賺誤。

汝等當時。因何開悟。今成聖果。

後令宣創悟。

箋云。汝指阿若多通。取四眾。當鹿園中。佛設法之時。因何開通悟解。今成四界阿羅漢也。

時憍陳那。起立白佛。

後阿若承宣文四。初總述悟因。

箋云。當佛告演之時。陳姓也。那是男聲。如尼是女聲。從座起立。諮白教主。

我今長老。於大眾中。

箋云。是長之老。德重推尊。耆年宿德。莊嚴經云。不必髮白面皺。牙齒墮落。所貴修福滅罪。淨修梵行。名曰長老。向法會之中。

獨得解名。

箋云。解四諦理。成阿羅漢。

因悟客塵二字成果。

箋云。客影取主客是第六識心。攀緣遂境。念念不止。喻如客來來[彳*至]往。似猿猴得樹。象馬無鉤。主喻聲聞人。不與五同緣。伏第六識心。塵影取空。塵是大乘細四相。生住異滅。念念不止。空喻大乘真空。成果則成第四果阿羅漢。然後便說喻。

世尊。譬如行客。投寄旅亭。或宿或食。食宿事畢。俶裝前途。不遑安住。

次先陳客義。文四。初述客忩遊。

箋云。譬況也。俶述也。坐曰賈。行曰遍。投泊寄宿於旅店之中。或可一宿。或可一食。食與宿事一時了。又乃遠裝行途。更不駐止。法上一切眾生。第六識心。囂甚動掉。起惑造業。攀緣逐境。無有休歇。如客相似。

若實主人。自無攸往。

次敘主人安住。

箋云。攸所也。若是店主。何有所往。喻聲聞人暫伏第六識。不與五同緣之時。

如是思惟。不住名客。住名主人。

三重雙料簡。

箋云。陳那又雙敘。

以不住者。名為客義。

四偏結族門。

箋云。影取以所住者。名為主義。此敘客了。下文敘塵。

又如新霽。清暘昇天。光入隙中。發明空中諸有塵相。塵質搖動。虗空寂然。

三顯談塵妄。文二。初敘空寂塵搖。

箋云。雨過曰霽。日頭昇霄之時。屋室有小孔隙。日影射入屋內。便見野馬之塵。顯現分明。然此塵形質。搖動不上。新霽清暘。喻法空無漏智現前。光入隙中。發明空中諸有塵相。喻第八識中。生住異滅細四相。此四相念念不停。如空中隙駒塵。若是空祇寂然不動。喻大乘真空之理。無來無去。下雙敘。

如是思惟。澄寂名空。

後審甄塵理。

箋云。是真。

搖動名塵。

箋云。是妄。

以搖動者。名為塵義。

箋云。影取以不動者。名為空義。

佛言如是。

四佛印證。

第四兜羅開合指。

箋云。此指來□□阿難前□去留動寂指中。與諸大眾。口已默然。心未開悟。於是世尊向此中。開屈五輪之指。引試阿難方覩塵搖之妄習。即時如來於大眾中。屈五輪指。屈已復開。開已又屈。謂阿難言。汝今何見。阿難言。我見如來百寶輪掌。眾中開合。佛告阿難。汝見我手眾中開合。為是我手有開有合。為復汝見有開有合。雙徵開合。阿難言。世尊寶手。眾中開合。非我見性有開有合。答心無展合。顯境自搖。佛言誰動誰靜。阿難言。佛手不住。而我見性尚無有靜。誰為無住。答雙超動靜。佛言如是。且汎印之。此表外四大生滅也。上敘兜羅開合指。

即時如來。於大眾中。屈五輪指。屈已復開。開已又屈。謂阿難言。汝今何見。

四兜羅開合指。文五。初標相問酬。文二。初五輪開屈試覩塵搖。

箋云。開已又屈。意表外四大。山河大地。諸有為法。恒常生滅。無有停住。

阿難言。我見如來百寶輪掌。眾中開合。

後酬百寶卷舒。述心能見。

佛告阿難。汝見我手。眾中開合。

二徵答動理。文二。初心境雙標別徵開合。

箋云。此牒佗前言。

為是我手有開有合。為復汝見有開有合。

箋云。意問佗為復外四大有生滅。為復是汝緣塵妄心有生有滅。阿難不了心境之文。下便云。

阿難言。世尊寶手。眾中開合。我見如來手自開合。非我見性有開有合。

後答心無展合顯境自搖。

箋云。阿難意□外四大。自生自滅。我此識心。不曾生滅。不知外四大是無記。何處有生滅。生滅唯心也。

佛言。誰動誰靜。

三審文。

箋云。佛再審。為復是境動心動。為復是境靜心靜。

阿難言。佛手不住。而我見性尚無有靜。誰為無住。

四認文。

箋云。尚無有靜。超靜相。誰為無住。超動相。雙超動靜。

佛言。如是。

五印文。

箋云。佛見阿難略認得一分性無動靜。且汎印之。此敘外四大了。下文敘內四大。

第五輪光顯耀指。

箋云。然謂前來兜羅指中。秪明得外四大相。未明內四大元由。所以世尊別縱權方。連祛內執。便乃左右飛光。要除迷習。經云。如來於是從輪掌中。飛一寶光。在阿難右。即時阿難迴首右盼。又放一光。在阿難左。阿難又則迴首左盼。世尊便問。阿難汝頭今日何因搖動。阿難言。我見如來出妙寶光。來我左右。故左右觀。頭自動搖。世尊便徵。阿難汝盼佛光。左右動頭。為汝頭動。為復見動。阿難言。世尊我頭自動。而我見性尚無有止。誰為搖動。答雙超動靜二境。佛言如是。此表內四大相生滅。故疏主云。頭是無記。由識故搖。何得印見難□□□□□□□□□□□□□輪光顯耀指。

如來於是。從輪掌中。飛一寶光。在阿難右。

五輪光顯耀指。文六。初飛光問首。文五。初輪光飛右。

即時阿難迴首右盼。

三慶喜迴瞻。

箋云。阿難迴頭右顧。斜視曰盼。

又放一光。在阿難左。

三飛左。

箋云。左右顧盼。表內四大地水火風。念念生滅。

阿難又則迴首左盼。

四左顧。

佛告阿難。汝頭今日何因搖動。

五問動。

箋云。因箇甚物。頭乃搖動。

阿難言。我見如來出妙寶光。來我左右。故左右觀。

二答見隨瞻。文二。初總述隨觀。

箋云。他身徵妙出光。可貴可重。來在我左邊右邊。故我向左右觀瞻。

頭自搖動。

後自甄頭動。

箋云。言我頭自家搖動。

阿難。汝盼佛光。左右動頭。

三審二雙徵。文二。初審。

箋云。牒佗答。下便雙問。

為汝頭動。為復見動。

後徵。

箋云。佛問為復是內四大生滅。為復汝識心有生滅。阿難不悟心境一如。下便答。

世尊。我頭自動。而我見性尚無有止。誰為搖動。

四見超雙跡。

箋云。尚無有止。超靜相。誰為搖動。超動相。阿難意云。內四大自生滅。我見性無生滅。疏云。不知關在戲人。但執木身能動。不知是識性生滅。四大身乃無記。何有生滅。

佛言。如是。

五佛印詮成。

箋云。佛見佗略認得一分性。識得一分真妄。且汎印如是。要向下都責。

於是如來。普告大眾。若復眾生。以搖動者。名之為塵。以不住者。名之為客。

六如來敘責。文二。初敘文三。初敘憍陳。

箋云。總敘迷真背覺等輩。用搖動者。名之為塵。是細四相。用不住者。名之為客。是第六□心。來來往往。似客一□□□牒前去留動寂指。

汝觀阿難頭自動搖。見無所動。

次飛光。

箋云。牒輪光顯耀指文。

又汝觀我手自開合。見無舒卷。

後開合。

箋云。牒兜羅開合指文。

云何汝今以動為身。

後責文二。初別。文二。初牒第三立責。

箋云。責阿難用身解動。身是無記。動唯是心。則輪光顯耀指。

以動為境。

後牒第二立責。

箋云。境不解動。動唯是心。此責境動。是兜羅開合指。緣外四大是境。此中責之不倫次。蓋是佛責時便責。不拘前後。或外四大。從內四大變。所以先責內。後方責外也。

從始洎終。念念生滅。

後總文五。初責不息妄。

箋云。從始一念違如。及至六道輪迴。前念新新而起名生。後念念念落謝名滅。

遺失真性。

二責遺真體。

箋云。遺亦失也。又訓落。既流浪生死。便失却本來真性。

顛倒行事。

三責心外見緣。

箋云。顛倒不正義。動是心。執身與境動。則顛倒行事。以不動言動。以動言不動。

性心失真。認物為己。

四責認妄為性。

箋云。性心是妄。失却真如之性。認生滅妄心為自己。問。何故言心為物。答為向真性上看來。妄心亦似物也。

輪迴是中。自取流轉。

五責迷中受轉。

箋云。向生死中流浪。如旋火輪。無有停息。集諦名流。苦諦名轉。由集諦招三界身。有漂溺之義。名流。苦果身。於三界受生。名轉。

第六觀河匪變指。

箋云。觀是能緣見分。河是所緣相分。匪變者。不變也。此指然謂波斯匿王問佛云。我昔未承諸佛誨勑。見迦旃延毗羅胝子。咸言此身死後斷滅。名為涅槃。我雖值佛。今猶狐疑。云何發揮。證知此心不生滅地。於是世尊便且權時。就匿王現量身見分。指示真性。問云。大王汝年幾時。見恒河水。答。我生三歲。慈母攜我。謁耆婆天。經過此流。爾時即知是恒河水。佛徵。大王如汝所說。二十之時。哀於十歲。乃至六十。日月歲時。念念遷變。則汝三歲見此河時。至年十三。其水云何。王□如三歲時。宛然無異。乃至于今。年六十二。亦無□異。世尊便就波斯匿王。顯指心常不皺變云。大王汝面雖皺。而此見精性未曾皺。皺者為變。不皺非變。變者受滅。彼不變者。元無生滅。上敘觀河指竟。上來有六。初手見相例指。二灯光顯耀指。三去留動寂指。四兜羅開合指。五輪光顯耀指。六觀河匪變指。六段不同。總是通指密因竟。上來有二。初破妄識處。後通指密因。兩段不同。總是第一簡妄明真指密因竟。

大佛頂首楞嚴經卷第一下

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第二(之上)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

爾時阿難及諸大眾。聞佛示誨。身心泰然。

六觀河匪變指。文二。初申疑。文二。初阿難密□□釋雙源。文四。初承□息慮。

箋云。阿難乃舉殿□人。及諸祇園會上三十六□人□大眾。聞則耳根發耳識。同緣名義。示乃指示。佛前來指云。若離前塵。有分別性。即真故心。又云。燈能顯色。如是見者。是眼非燈。眼能顯色。如是見性是心非眼。誨乃誨責。責云。云何汝今。以動為身。以動為境。從始洎終。念念生滅。遺失真性等。身是五蘊妄身。心是八識妄心。身更不執我。心更不執法。雖未悟得首楞嚴性。亦得□水所貴故。康泰安然也。

念無始來失却本心。

二念昔遺真。

箋云。念者冥記之義。失却本來真心。失也不曾失。祇是被煩惱所覆。暫時不得顯現。又何異於失。若決有失。諸佛起智合理之時。須有箇真從外而來。疏文云。頭無得失之非。見有忽狂之咎。然諸佛菩薩起智合理。內假真如熏。外假師教熏。亦無一法從外而得。

妄認緣塵分別影事。

箋云。謂一切眾生失云本心。日用中間虗妄印□緣塵妄識為心。八識各緣自分境。眼識緣色塵。耳識緣聲塵。乃至第六識與五同緣。分別彊盛。分別色香等。影乃七識執八見分為我。親為影象相分。事則八識合業果事。

今日開悟。如失乳兒。忽遇慈母。

三喻悟逢親。

箋云。言今日之下。是七月十六日。蒙世尊向楞嚴會上。開方便門。示真實相。令□開通悟入。阿難失却本心。流浪生死。如失乳□□。□今得遇世尊開悟。如兒遇母。性命復存。阿難悟則未悟。今日目因談果。世尊四十五年後。向楞嚴會上。稱性而談。說頂三昧法。言我終須悟去。

合掌禮佛。願聞如來顯出身心。

四請分雙性。

箋云。明顯指出。五蘊妄身。八識妄心。

真妄虗實。

箋云。真則實。妄則虗。

現前生滅與不滅。

箋云。生滅是妄。不生滅是真。

二發明性。

箋云。願佛為發起明白。真性妄性。條然各別。待我棄妄修真。阿難大意。見佛前來責之以動為身。以動為境。乃疑妄外有真。欲得世尊離妄指真。有此問表。

時波斯匿王。起立白佛。我昔未承諸佛誨勑。見迦旃延毗羅胝子。咸言此身死後斷滅。名為涅槃。

後波斯陳疑顯問真理。文四。初敘昔聞邪教。

箋云。咸總也。我者親義。西土汎皆稱我。從今本古謂之昔。迦旃延。應云迦羅鳩䭾迦旃延。迦旃延是姓。字迦羅鳩䭾。六師之中是第五師。執一切亦有指。亦無相顛倒執著。則斷見外道。毗羅胝子。應云刪闍夜毗羅胝子。字刪闍夜。母名毗羅胝。是彼之子。故云毗羅胝子。此苦行外道。陶糟飲汁。拔髮灰身等。六師之中是第三師。執道本自然。何假修證。但盡此生。自然得道。舉喻云。如高山轉縷丸。縷盡丸止。王言我昔未承受諸佛誨喻告勑之時。見此二外道。總言。此四大之身。死後一向斷滅。不復續生。不續生處。得大安樂。名為涅槃。涅槃安樂義。納得此種子。在第八識中。

我雖值佛。今猶狐疑。

二陳遇正猶疑。

箋云。言我如今雖然值遇世尊。猶尚狐疑。狐性多疑。疑則猶豫不決。不知此二外道。作此等說。還是不。

云何發揮證知此心不生滅地。

三請簡示真途。

箋云。揮用也。地則實際理也。請佛為佗發用證悟。了知此心不生不滅。

今此大眾。諸有漏者。咸皆願聞。

四敘同機樂聽。

箋云。簡去無漏。前阿難問。佛未見答。因何王又請。有三義和會。一恐大文失落。此中經義不全。二王者自在義。得問便問。不管阿難前問。三王懷得此問已久。恰見阿難問。與自意同。便起來問。圖得佛答之時。亦答阿難所問。

佛告大王。汝身現在。

後決示。文二。初簡滅。文三。初滅文四。初問。

箋云。佛呼王言。汝身現在為中印土主。有經作存字。義通。

今復問汝。汝此肉身。

箋云。言汝此肉團之身。是父精母血。三十六日在母胎中。生藏上熟藏下。假合而成。

為同金剛常住不朽。為復變壞。

箋云。為同諸佛常身法身。不生不滅。為復遷變壞爛。佛意。問欲為佗說不生不滅。且光問生滅。促淺至深。

世尊我今此身終從變滅。

二答。

箋云。言我今精血假合。四大危脆之身。一朝無常殺鬼到來。終須改變壞滅。

佛言。大王汝未曾滅。云何知滅。

三徵。

箋云。佛又問。汝今未會滅。此身猶自存在。云何知得變滅耶。

世尊。我此無常變壞之身。雖未會滅。我觀現前。念念遷謝。新新不住。如火成灰。漸漸銷殞。殞亡不息。決知此身當從滅盡。

四酬。

箋云。言我此無常。不得長久。變壞之身。即今也未曾滅。我觀現前。前念後念。如此遷流落謝。不曾停駐。看前念新。後念又新於前念。皆被行陰所遷。似一堆火。漸漸成灰。既成灰已。被風所吹。即漸銷散殞滅。更不停息。決定當知。此身須從變滅將盡。

佛言。如是大王。汝今生齡已從衰老。顏貌何如童子之時。

次異。文二。初舉老比少問。

箋云。言汝如今生身年齡。已從衰殘老耄。顏容形貌何如十歲為童子之時。

世尊。我昔孩孺。膚腠潤澤。

後生華耄朽答。

箋云。初生曰孾。二歲曰孩。三歲曰孺。皮外曰膚。血脉相湊處曰湊。潤滑光澤。

年至長成。血氣充滿。

箋云。次第年至長大成立。骨血氣色。皆以充肥盈滿。人年二十。柔弱方冠髮。三十壯有室。

而今頹齡。迫於衰耄。

箋云。而今頹落年齡。似已頺山被寒暑通迫。行陰所遷。衰殘老耄。八十曰衰。九十曰耄。

形色枯悴。精神昏昧。

箋云。形體顏色。枯槁憔悴。神昏識暗昧。

髮白面皺。逮將不久。如何見比充盛之時。

箋云。鶴髮雞皮。逮猶及也。將死不久。意謂如今老矣。不可□於兒童之時。

佛言。大王汝之形容。應不頓朽。

後漸又二。初審。

箋云。言汝之形體顏容。合不□頓從□歲便老朽去。佛意欲王敘由漸而老。

王言世尊。變化密移。

後答文三。初總敘潛流。

箋云。密謂欲密。移謂改移。言髮生爪長。行陰所遷。

我誠不覺。寒暑遷流。漸至於此。

箋云。日月運□一寒一暑。遷變流易。我此四大之身。漸漸童年遷至中年。中年遷至老年。次第而老。

何以故。我年二十。雖號年少。顏貌已老初十歲時。三十之年。又衰二十。于今六十。又過于二。觀五十時。宛然彊壯。

次別陳麤易。

箋云。我年二十。弱冠之歲。顏貌已老初十歲童子之時。次第加上。三十曰齒之年。又衰老於弱冠。子合六十耳順。越却兩倍。又過于二。乃六十有二。觀五一時。則宛然□彊壯健。

世尊。我見密移。雖此殂落。

後備述徵遷。

箋云。尚書云。堯篇曰殂。今不取崩。但取老善。

其間流易。且限十年。

箋云。於行陰之中。遷流變易。極是微細。今麤而言之。且限十年。合十二年為一紀。今舉全數。為一度老。

若復令我微細思惟。其變寧惟一紀二紀。

箋云。不但是十二年一度老。亦不是二紀二十四年。亦不但是二十四年一迴老。

實為年變。豈惟年變。亦兼月化。

箋云。實是一年一度改變。又奪云。非但一年一度改變。亦兼一月一度改變。

何直月化。兼又日遷。

箋云。直但也。又奪云。不但一月一度改變。兼又一日一度遷移。

沈思諦觀。剎那剎那。

箋云。沈細思惟。諦實觀察。時中極促。不越剎那。壯士一彈指間。有六十剎那。九百生滅。

念念之間。不得停住。故知。我身終從變滅。

箋云。前念後念。不得停住。故知我此肉團之身。終須改變壞減。

佛告大王。汝見變化遷改不停。

後示常。文三。初問陳知否。文二。初牒前悟。減審自知真。

箋云。牒王前來道豈唯身變。亦兼□此□云子遷老年氣銷容變。

悟知汝滅。

箋云。悟解知汝決定是滅。牒前云故知我身。終變滅。

亦於滅時。汝知身中有不滅耶。

箋云。亦則也。則向四大變滅之時。汝還知此四大身中。乃有一分首楞嚴真性。不可殂壞。如□□□泥。涅而不緇。本自不生。今無滅否。

波斯匿王。合掌白佛。我實不知。

後稽顙虔諮。述迷真性。

箋云。王知則甚知。准薩遮尼乾子經云。波斯匿王過去是佛。為二師不並化。示□國□□□禮敘迷真。謙懷請益。圖得佛向下為說。令一切眾生知之爾。

佛言。我今示汝不生滅性。

次許對宜示。文四。初許示其心。

箋云。佛言。汝既不知。我今示汝。令汝亦知不知之性。不生不滅。

大王。汝年幾時。見恒河水。

二舉河徵相。文四。初問觀河早晚。

箋云。此河之水。從阿耨達池師子口流出。其河周圍四十里。其中砂細如麵。與水混流。亦云金砂河。謂此河有金砂。亦云福河。西天人生下子。皆向此河浴。言得福故。去城五里南門外。人眼所親。佛說法。多將此河為喻。

王言。我生三歲。慈母攜我。謁耆婆天。經過此流。爾時即知是恒河水。

二酬孺歲能知。

箋云。五母此二慈母也。我生三歲之時。慈母攜抱於我。謁耆婆天。華言命天。即廟也。西土人生下子。皆來此廟。求福或求壽。言我當此三歲時經過。便知是恒河水。

佛言。大王。如汝所說。二十之時。衰於十歲。乃至六十。日月歲時。念念遷變。則汝三歲。見此河時。至年十三。其水云何。

三舉質徵河。

箋云。如汝前來所說。二十之年衰於十歲。日月歲時。豈唯年變。亦兼月化。何但月化。亦兼日遷。乃日與月。更與一歲。復與一時。則汝三歲見此恒河。且越過十年。至十三時。見水如何。

王言。如三歲時。宛然無異。乃至于今。年六十二。亦無有異。

四答水恒無易。

箋云。王言如三歲之時。與年十二時。也無別異。于今六十有二。此水亦無變易。此約相分無遷。後約見分。

佛言。汝今自傷髮白面皺。其面必定。皺於童年。則汝今時。觀此恒河。與昔童時觀河之見。有童耄不。

三審見遷停。文二。初舉形遷相審性同宜。

箋云。汝如今自家。悲傷頭髮已是白。面皮必定皺。則汝今年六十二時。與昔為童子之時。此眼識現量見分。還有老少不。意謂童年時。老年時。見性無別。

王言。不也世尊。

後答心常不同身易。

箋云。□答□無老。

佛言。大王。汝面雖皺。而此見精。性未曾皺。

四顯心常寂又三。初比。文三。初皺。

箋云。汝面雖皺來。妄識生滅性未曾皺。指眼識現量心。同如來藏性。此眼識現量心。是八識親相分。□境不分能所。喚□似現量。但指似現量。自然顯得真現量。了似歸真。都是一如來藏性。

皺者為變。不皺非變。

次變。

變者受滅。彼不變者元無生滅。

後滅。

云何於中。受汝生死。

次常。

箋云。如何問如來藏中。更有新新而起曰生。念念落謝曰死。

而猶引彼末伽棃等。都言此身死後全滅。

後責。

箋云。末伽棃拘賖棃子。其人字末伽棃。母名拘賖棃。仗母稱子。六師之中。是第二師。執道本自然。何假修證。如偈云。誰芟荊棘畫禽獸。誰鑿江河堆高山。暴風忽起還自止。當知諸法皆自然。等取六師外道。

王聞是言。

後會旨同欣。

箋云。波斯匿王未值佛時。見此迦旃延。毗邏胝子。咸言此身死後。名為涅槃。如今聞佛指佗如來藏性云。汝面雖皺。而此見精性未曾皺。乃至云何於中受汝生死。王聞佛此言也。

信知身後捨生趣生。與諸大眾。踊躍歡喜。得未曾有。

箋云。信謂信解。清心曰信。信如水精珠。能清濁水故。知謂覺知。覺知此異熟既盡。復生餘異熟。善因生善道。惡業墮泥黎。捨此四大之身。趣三界九地之生。踊躍歡喜。則法味滋神。得未會有。則獲利殊勝。

第二見相含尅指密因。文十三段。初凡聖同如。二大海全潮。三旅亭觀月。四寄遣八還。五性無緣相。六體無盈縮。七見非一異。八空花一月。九破自然。十破因緣。十一覺眚非見。十二破和合。十三破非和合。且初凡聖同如指者。此指來意。然謂阿難見世尊指波斯匿王見分不生滅。阿難便問云。若此見聞必不生滅。云何世尊。名我等輩遺失真性。顛倒行事。於是世尊便說垂手除名喻答阿難。令知正倒之身。經云。即時如來。垂金色臂。輪手下指。示阿難言。汝今見我母陀羅手。為正為倒。阿難言。世問眾生以此為倒。而我不知誰正誰倒。佛告阿難。若世間人。以此為倒。即世間人。將何為正。阿難言。如來竪臂兜羅綿手。上指於空。則名為正。佛則竪臂問阿難言。若此顛倒首尾相換。諸世間人。一倍瞻視。於是世尊勑令阿難。向第一義諦上。觀凡聖二名。經云。隨汝諦觀汝身佛身。稱顛倒者。名字何處。號為顛倒。上敘凡聖同如指竟。

阿難即從座起。禮佛合掌長跪白佛。世尊。

初凡聖同如指。文二。初難辭文四。初申諮儀。

箋云。阿難見世尊前來。就眼識現量心上。指波斯匿王如來藏性。有越前談。所以便起來難云。

若此見聞。必不生滅。

二陳見理。

箋云。見聞是五現量識。見聞覺知之性。必猶定也。奈自不生。今亦無滅。謂世尊指波斯匿王云。汝面雖皺。而此見精性未曾皺。乃至元無生滅。

云何世尊。名我等輩遺失真性。顛倒行事。

三牒相違。

箋云。如何大覺世尊。前來名邈我等流輩。遺失却本來真如佛性。顛倒頂墮義。行事不正也。謂阿難前來向兜羅開合指中。道我見如來手自開合。非我見性有開有合。又向輪光顯耀指中。道我頭自動。而我見性尚無有止。誰為搖動。是以世尊綰前都責云。云何汝今以動為身。以動為境。從始洎終。念念生滅。遺失真性。顛倒行事。阿難既蒙世尊責之。向第二卷經初。請佛說生滅與不生滅二發明性。要革妄修真。佛未答之。波斯匿王便起來問佛。佛就眼識現量心上。指如來藏性。即妄指真。要佗無真可取。無妄何捨。寧知旨密言含。有乖前述。所以阿難小乘之人。不會世尊指法。便起來覈難。

願興慈悲。洗我塵垢。

四請通決。

箋云。願佛世尊。興猶起也。慈能與樂。悲能拔苦。以法水。洗滌我妄心。坌汙自體。名之曰塵。染汙難去。名之曰垢。

即時如來。垂金色臂。輪手下指。示阿難言。汝今見我母陀羅手。為正為倒。

後通疑。文二。初垂金立相。文五。初垂手雙問。

箋云。母陀羅手。亦云吉祥手。佛手結母陀羅印。即決定印也。手表相分。正是真。倒是妄。真即聖。妄即凡。

阿難言。世間眾生。以此為倒。而我不知誰正誰倒。

二引世稱名。

箋云。阿難前被佛責。不敢自定。乃云。世間迷真背覺之人。用此為倒。仍我不知那箇是正。邪箇是倒。阿難密彰了無正倒。

佛告阿難。若世間人。以此為倒。即世間人。將何為正。

三返問正宜。

箋云。世間之人見我垂手。便喚作倒。見我竪手。喚作正。如此虗妄分別。

阿難言。如來竪臂兜羅綿手。上指於空。則名為正。

四兜羅上指。

佛即竪臂。

五如來隨舉。

告阿難言。若此顛倒。首尾相換。

後勑諦雙名。文三。初牒前殊見。

箋云。若者如也。此者指知為義。一切迷品。知見不正。忽若竪臂之時。眾生喚作正。正則是首。忽若下臂之時。眾生喚作倒。倒則是尾。如此互相更換。

諸世間人。一倍瞻視。

箋云。迷却圓成實性。依佗起自性。是一重妄。又更向依佗相上。生徧計執。分正。分倒。分真。分妄。此則妄上加妄也。

則知汝身。與諸如來清淨法身。比類發明。

次比凡聖異名。

箋云。則知汝身。即五蘊泡幻之身。是倒。清淨法身乃常住之身。是正。比並類例。發起明白。

如來之身。名正徧知。

箋云。汝便道如來是正知。是徧知。正知。是根本知。徧知。是後得智。

汝等之身。號性顛倒。

箋云。便道我是凡夫之身。唯是性明。相則根本無明。

隨汝諦觀。汝身佛身。稱顛倒者。名字何處。號為顛倒。

後勸勑雙觀邀窮異相。

箋云。世尊便教阿難。向第一義諦上。起少分之智觀察。汝身稱顛倒。佛身是正徧知。汝身是妄。佛身是真。說真說妄。俱為顛倒。所謂真如凡聖。皆是夢言。佛及涅槃。並為增語。由是凡名聖名。凡相聖相。了不可得。

第二大海全潮指。

箋云。此指來意。謂阿難不知凡聖一如之理。所以與諸大眾。瞪矒瞻佛。目睛不瞬。不知身心顛倒所在。所以世尊興慈悲心。發海潮音。告語阿難及諸大眾云。諸善男子。我常說言色心諸緣。及心所使諸所緣法。唯心所現。汝身汝心。皆是妙明真精妙心中所現物。責云。云何汝等遺失本妙圓妙明心。寶明妙性。又云。一迷為心。決定惑為色身之內。不知色身。外洎山河虗空大地。咸是妙明真心中物。說喻云。譬如澄清百千大海。棄之唯認一浮漚體。目為全潮。上敘大海全潮指。

于時。阿難與諸大眾。瞪矒瞻佛。目睛不瞬。不知身心顛倒所在。

二大海全潮指。文二。初聽徒失旨。

箋云。于時。乃倐忽之間。阿難與諸三十六類大眾。瞪目一向觀佛。更不傍視。瞬者動也。謂前來凡聖同如指。世尊教佗向第。

義諦上觀。凡名聖名。自何而得。阿難小乘之人。生空智狹。省不知歸真之路。失其所旨。故不知五蘊之身。八識妄心。顛倒所在。是妄所起之處。若知妄所起之元。便乃逆流歸本。返聞聞自性故也。

佛興慈悲。哀愍阿難及諸大眾。

後佛愍重宣。文三。初明妄從真現。文四。初廣陳緣相。

箋云。興起也。世尊既見阿難與諸大眾。瞪矒瞻佛。不知身心顛倒所在。慧心沈溺。不能發起請問。所以教主如來。興起無緣之慈。佛以大悲為力。哀憐愍念阿難。并楞嚴會上四眾。

發海潮音。徧告同會諸善男子。

箋云。六十四音中。是警告雄音。緣海潮欲來。且先發起雄音。待海岸之人。收其胃網等。然後潮水必到。法上而論。世尊將欲說法。先發無漏音聲。佛音圓頓。警告在會大眾。全發入道之心。側耳目而奉聆音肅清塵而賞幽致。

我常說言。色心諸緣。

箋云。述所恒宣故。色。是五根色。五塵色。法處所攝色。心。是八識妄心。眼識耳識等。諸緣。乃等取四緣。一因緣。二所緣緣。三增上緣。四等無間緣。然眼識九緣生。耳識唯從八。色法二緣生。心法四緣生。

及心所使。

箋云。心所法有五十一。徧行五。別境五。善十一。根本煩惱六。隨煩惱二十。不定四。使。是十使煩惱。五鈍使。五利使。五十一法。當體便名使。一切眾生。被心所有法之所使。如郎使奴故。

諸所緣法。

箋云。重結上緣。即是結前色心諸緣。及心所使。

唯心所現。

箋云。唯者遮簡義。遮簡真心外更無一法。現量心即是如來藏性。如來藏性為能現。諸所緣法為所現。如千波萬波。水體所現。若是法相宗。唯從八識上現。八識為能現。諸所緣法為所現。今此首楞嚴經。是法性宗。則圓頓之教。至極周終之談。唯從真心上現。華嚴云三界所有法。一切唯心現。起信云。心不見心。唯識云。三界唯心。萬法唯識。

汝身汝心。皆是妙明真精妙心。

二綰旨雙收。

箋云。前廣今略。但舉身心二法。攝一切法。前唯心所現之心。總是微妙圓明精妙心。是本來真心也。

中所現物。

箋云。妄是真中之妄。如水中之波。如器外無金。攝器歸金。器從金現。因何喚作物。謂無真覺照。如物無異。此責一切眾生。迷真背覺。離妄求真。不知妄即真故。二因之中。但是依因。非生因。

云何汝等。遺失本妙圓妙明心。寶明妙性。

三責棄真源。

箋云。如何汝等遺失本來微妙。圓而且妙。真明之心。此性可貴可重如實內外精明。意責失本真心故。

認悟中迷。

四責收迷識。

箋云。認者。執著為義。悟則是真。不能認得真中真。但認得真中妄。迷則是妄。此妄是阿賴耶第八識。無始時來。為內身外器。虗妄根本。今時眾生。棄却寶明妙性。但認八識妄心也。

晦昧為空。

次明相起生由。文三。初述生迷相。

箋云。若不述相之由。仍懷異指。世尊今時。說色心諸緣。及心所使。生起之由。晦謂昏晦。是第八識體。謂一念違如。便有性明心起來。帶業轉二識為見分。現識為相分。此三細識和合。為第一能變阿賴耶。不稱真明故晦也。昧謂暗昧。是第七識起。有八識。便有七識起來。內執八見分。為我癡我愛我見我慢四惑俱。外便帶得一重寥寥地頑空。是一切眾生。妄心上變起。

空晦暗中。

箋云。重牒上經。

結暗為色。

箋云。為厭空嫌昧。擬復本明。搖動風生。乃至終成相分。

色雜妄想。

箋云。義本無色。今有色。既有所緣色法。便雜無色之真。虗妄想相。想者取象義。內心起來。取著前塵色法。能所相參雜故。

想相為身。

箋云。想因相生。故曰想相。身假父想母想子想。納此三想為胎。即是初七日羯邏藍。中有若是男。向母身上起想。中有若是女。向父身上起想。

聚緣內搖。

次敘執拘形。

箋云。第六意識。內覽五塵。常馳不靜。六常內審法塵影象。生住異滅。

趣外奔逸。

箋云。六識與五同緣。起惑造業。昏囂動掉。向前境奔馳蕩逸。

昏擾擾相。

箋云。昏謂昏暗。終朝擾擾。竟夜昏昏。此第六識。向六根門頭。起惑造業。輪迴三界。不曾停住。

以為心性。

箋云。一切眾生。本有真唯識性。如前文云。寶明妙性。此性不在處。不離處。但用第六識□□□心作□□真心體性。

一迷為心。決定惑為色身之內。

箋云。一念違如。果感決定。不可改轉。堅強封著。言心秪在五蘊色身之內。認此五蘊。便為法身常身。然此五蘊。亦且不離法身。如世尊向涅槃會上。告示大眾。五今此身。即是常身法身。苟執妄為真。何殊認豕為祥。以雞作瑞。

不知色身。外洎山河虗空大地。

後責認一遺諸。

箋云。乃責云。不知五蘊色身。是內四大。外及山河是所變。山產也。靈氣發通。產生萬物。河謂江河。虗空是所依。以無礙虗常為體。大謂廣大。地者能戴萬物。

咸是妙明真心中物。

箋云。咸總也。言總是微妙圓明。本真之心中物。一切眾生。但執此妄識。居在身內。不知所執身外諸法。唯是一心所現。無一法不從真之所生也。

譬如澄清百千大海。

後舉喻全收。文三。初標。

箋云。澄謂澄湛。清謂清淨。百千舉其廣數。言海闊百千由旬。喻法性身。居法性土。周徧法界。廣闊無涯。

棄之唯認一浮漚體。目為全潮。窮盡瀛渤。

次責文二。初責認少遺多。

箋云。暴風鼓擊浪沫。遂成浮漚。今時但認此為海。瀛洲。海中之山。十洲之一數。渤澥海之異名。言棄却大海。唯認浮漚體。為全潮。窮極要盡。然喻一切眾生。棄却常身法身。認此五蘊虗妄之身。為諸佛身。似棄却大海。認一浮漚。為大海全潮也。

汝等即是迷中倍人。

後責存雙執。

箋云。迷中倍人者。妄中更妄也。一切眾生。棄却諸佛常身法身。認此四大五蘊之身。則依他是一重妄。入向此身上。起惑造業。執我執法。生徧計執。是兩重妄。

如我垂手等無差別。

箋云。覆舉前喻。似前凡聖同如指。垂手除名云。若此顛倒。首尾相換。諸世間人。一倍瞻觀。

如來說為可憐愍者。

後傷。

箋云。佛以大悲為力。見此等人。深可哀憐愍念。

第三旅亭觀月指。

箋云。謂前大海全潮指中。佛興愍悲。發海潮音。徧告同會諸善男子。我常說言。色心諸緣。及心所使諸所緣法。唯心所現。所以阿難便執佛現說法音。以為真心云。我雖承佛如是妙音。悟妙明心。元所圓滿。常住心地。而我悟佛現說法音。現以緣心。允所瞻仰。徒獲此心。來敢認為本元心地。所以世尊問阿難云。汝等尚以緣心聽法。此法亦緣。說喻云。如人以手指月示人。彼人因指當應看月。若復觀指以為月體。此人豈唯亡失月輪。亦亡其指。何以故。以所標指。為明月故。又云。譬如有客寄宿旅亭。暫止便去。終不常住。而掌亭人。都無所去。名為亭主。上敘旅亭觀月指竟。

阿難承佛悲救深誨。垂泣叉手。而白佛言。

三旅亭觀月指。文二。初請決緣心。文三。初悲陳悟旨。

箋云。蒙佛大悲救㧞於他。深加誨責。如經云。汝等即是迷中倍人。又云。認悟中迷。此乃深誨也叉手則□重之義。

我雖承佛如是妙音。

箋云。前來指云。汝身汝心。皆是妙明真精妙心中所現物。又云。不知色身。外洎山河虗空大地。咸是妙明真心中物。是此妙音也。

悟妙明心。元所圓滿。常住心地。

箋云。言我也悟此微妙圓明真心。元來圓滿。乃為常住心地。常住者。不動義。不隨三世遷移。地則實際理地。

而我悟佛現說法音。

次祛認緣心。

箋云。仍我悟解。世尊現在祇園會上。說頂三昧法無漏音聲。

現以緣心。允所瞻仰。

箋云。允信也。現以能緣之心。信佛言音。生其瞻仰。將此能緣之心。便為我心。

徒獲此心。未敢認為本元心地。

箋云。徒空也。我雖空得此心。我也未敢重定此心是我本元心地。

願佛哀愍。宣示圓音。

從□疑請決。

箋云。圓滿法界。是無漏之音也。

拔我疑根。

箋云。在手曰拔。願佛以無漏智力。拔我阿難疑心堅固。□有根株。根有生長義。

歸無上道。

箋云。是能詮文。下所詮之理。言我但無能緣心。便獲無上道。

佛告阿難。汝等尚以緣心聽法。此法亦緣。

後酬宣舉喻又二。初長空指月。文二。初責緣聲教。

箋云。汝指阿難。等取大眾。尚用此能緣妄心。聽佛無漏教法。佛無漏言教。却成所緣境。因何如此。為將能緣妄心。緣佛無漏言教。令此無漏言教亦成緣。有能便有所。能所相生也。

非得法性。

箋云。此不得法性。但得法相。若是法性。其說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。

如人以手指月示人。

後舉喻彰迷。文三。初標陳指月。文二。初顯標能指。

彼人因指。當應看月。

後所合隨觀。

箋云。一切眾生。不悟真性。佛乃能詮文上。示其所詮之理。然而眾生。須依文悟理。

若復觀指以為月體。

次徵雙失二途。文二。初失文三。初緣指成月。

箋云。此人若也認手指頭。便為明月之體。下便斷。

此人豈唯亡失月輪。亦亡其指。

次指月俱亡。

箋云。此人不獨不識所詮理。亦不識能詮文。

何以故。以所標指。為明月故。

後徵述謬觀。

箋云。以能詮文。為所詮理。

豈唯亡指。亦復不識明之與暗。

後迷文三。初彰愚不辯。

箋云。不但亡能詮文。亦不識明是月。喻所詮理。圓明皎潔。似一切眾生。心光皎潔。無其瑕翳。暗喻能詮文。聲名句文四法為體。名相昏暗。

何以故。即以指體。為明月性。

次徵述迷端。

箋云。用能詮教文。為所詮理體。

明暗二性。無所了故。

後結迷雙理。

箋云。既然如此理之與教。俱不了爾。

汝亦如是。

後合喻斥迷令知謬過。文三。初斥躬彰錯。

箋云。汝阿難執教為心。亦如此。

若以分別我說法音。為汝心者。

次縱法成心。

箋云。若用第六能緣分別妄識。便為心者。是牒計。

此心。自應離分別音。有分別性。

後邀離言音。全標實性。

箋云。此心指此妄心。自合離却前塵。隨塵分別。聲塵有一分分別。靈鑒不熏之性。獨存不由境發。便喚作真心。若乃離却聲塵。外無此分別之性。此則妄非真也。前文云。塵非常住。若變滅時。此心即同龜毛兔角。

譬如有客寄宿旅亭。暫止便去。終不常住。

後主館遊賓文三。初標喻。

箋云。如似商人朝行暮止。寄泊止宿旅舍之亭。或宿或食。食宿事畢。俶裝前途。不遑安住。法上此能緣妄心。聽有聲時。有心分別。無聲之時。無心分別。有來有云。隨塵落謝。倐有忽無。

而掌亭人。都無所去。名為亭主。

箋云。喻一切眾生。真心聽法。無來無去。靈鑒獨存。前塵落謝之時。此一分真性。亦存不隨前塵。

此亦如是。

次合理文二。初止陳虗認文三。初舉心齊喻。

箋云。前是喻。此是法合。言汝阿難前來現以緣心。允所瞻仰。汝執此緣塵妄心。亦如行客爾。

若真汝心。即無所去。

次許實無移。

箋云。若是汝真心。則不隨前塵變滅也。

云何離聲。無分別性。

後責亡鑒性。

箋云。因何有塵之時。有分別。離却前塵。又無分別之性也。

斯則豈唯聲分別心。

後舉例彰非文二。初例色同聲文三。杯牒前聲性。

箋云。斯此也。言此則不但是有我說法之聲。便有汝能緣分別之心。妄生起下文。

分別我容。離諸色相。無分別性。

次倒色同虗。

箋云。分別是能分別。第六識與眼識。同緣。我容是所分別。佛三十二相。阿難前來道。我見如來三十二相。而求出家。又此指中士。允所瞻仰。允所是聽。世尊說法之聲。瞻仰是見世尊三十二相。故云分別我容。此心乃有色相。便有分別。性。無色相則無分別性。是知識如嬴人。非杖不能行也。

如是乃至分別都無。

後顯離相緣責當邪計。

箋云。八識俱有分別。眼識分別色塵境。耳識分別聲塵。乃至第六分別第七。第七分別第八。第八分別根身器世等。如今八識一時不緣自分。眼離色。第八離眼。身器世分別之心。大都落謝。

非色非空。

箋云。非色。不見性色之源。但執心無相。非空。不見真空之理。但執隨境能鑒性。色即是妙有。妙有是盡空之有。真空是盡有之空。乃真空妙有。妙有真空也。

拘舍離等。昧為冥諦。

箋云。問如今既不見妙有。亦不達真空。此人如何。答云。即同拘舍離。是常見外道。梵語末伽黎拘舍離□。末伽黎是字。拘舍離是母名。依母稱子。六師之中。乃第二師。執冥性諦為宗。執道本自然。等取六師外道。冥諦即是數論師宗。師冥決不知。諦者實義。但執第八冥然。計此以為涅槃。不知八識生起之處。

離諸法緣。無分別性。

後離法塵隨謝。

箋云。忽若有生住異滅法塵影象。便有第六識心。若無此法塵影象。又無第六識心。即意根離却法塵。無分別性。明知祇是妄心逐境亡。意隨塵謝。八識各有所緣之法。

則汝心性。各有所還。

後示錯文二。初指妄同賓。

箋云。八還各還前境。眼識還色塵境。第六還法塵境。第七還第八。第八還根身器世等。此是妄。一時隨所還了。

云何為主。

後責徵真體。

箋云。如何為汝心。此是□佗真心。妄心既隨塵。各有所還。因何為具心主宰。

第四寄遺八還指。

箋云。此指為前旅亭指中。云若汝心性。各有所還。云何為主。阿難所以向此中。便請云。若我心性各有所還。乃至云何無還。於是世尊遂說八般之相。各有可還。明還日輪。乃至當欲誰還。然後便指云。諸可還者。自然非汝不汝還者非汝。而□則知汝心本妙明淨。上敘八還指竟。

阿難言。若我心性。各有所還。則如來說妙明元心。云何無還。唯垂哀愍。為我宣說。

四寄遺八還指文二。初請。

箋云。各有所還。乃八還也。云何無還者。前來云若真汝心。即無所去。此請無還。若是無還之真性。我未會。請世尊為我宣說。

佛告阿難。且汝見我。見精明元。

後示文四。初許宣勅聽文五。初指妄。

箋云。且汝是阿難。見我是佛。見精明元。是眼識現量心。此眼識現量心。是八識親變影象。對境。不分能所如鑑現像。

此見。雖非妙精明心。

次比真。

箋云。言此眼識現量心。八識親變。此見雖非妙精明心者。似現量。非真現量也。緣謂居在因位未轉識成智。念念受色塵境所熏。所以道非精明心。忽若到佛果位中。轉五現量。成成所作智。便是真現量也。既非妙精明心。莫離却似現量外。別有真不。莫器外別有金不。下舉喻答。

如第二月。

三舉喻。

箋云。第二月。喻眼識現量心。此心是一切眾生一念違如。便影帶起來。如似小見揑目見。有第二月在。忽若轉識成智。此似現量。歸真現量。亦似捻却手後。但是一輪明月。

非是月影。

箋云。謂真不離妄。妄不離真。真妄一體。不是水中之月。影象相分不實之法也。

汝應諦聽。

四勅聽。

今當示汝無所還地。

五許示。

箋云。謂阿難請佛。此許示佗無還之地。無還。即真心。世尊且還却前塵八般之相。然後示佗無還。

阿難。此大講堂。洞開東方。日輪昇天。則有明曜。

二諸相可還文四。初總陳群相。

箋云。此大講堂。指世尊演妙義之舍。洞達開豁。東方乃眾方之首。表此首楞嚴經。為阿難□道之初。日輪從浮桑出。勝天雲漢。便見空中光明顯曜。此光明也。

中夜黑月。雲霧晦瞑。則復昏暗。

箋云。月半後三更之明。便見黑月。雲□霧集。晦亦瞑昧也。

戶牖之隙。則復見通。

箋云。隙者孔隙也。

牆宇之間。則復觀壅。

箋云。觀㒵壅塞之相也。

分別之處。則復見緣。

箋云。此是所分別。即缾盂。車乘。象馬。園林。前塵緣象。不是能分別也。

頑虗之中。徧是空性。鬱[火*勃]之象。則紆昏塵。

箋云。無雨之時。塵□陰霾□有鬱[火*勃]之塵□起。乃縈□也。

澄霽歛氛。又觀清淨。

箋云。雨晴曰霽。斂則收斂。氛則氛氳之氣。開却氛氳之氣。便是晴空。清淨之相。此是離却八相。

阿難。汝咸看此諸變化相。吾今各還本所因處。

二勸審諸還。

箋云。是此八般本所因□之處。下便徵。

云何本因。

三徵因所屬。

阿難。此諸變化。明還日輪。何以故。無日不明。明因屬日。是故還日。

四各敘還因文三。初還明。

箋云。明還日輪。無日即不見有明。明因屬日。是故還日。

暗還黑月。通還戶牖。壅還牆宇。緣還分別。頑虗還空。鬱[火*勃]還塵。清明還霽。

次還餘七。

箋云。暗還黑月。何以故。無其黑月即不有暗。暗因黑月。故還黑月。後六般作此行相。

則諸世間一切所有。不出斯類。

後總結。

箋云。則諸世間所有諸法。不出此八般相。一時收盡。

汝見八種。見精明性。當欲誰還。

三示性無還文三。初總彰離遣。

箋云。八種。是前來八種之相。見精明性。是眼識現量心。問佗當還何等法。意間比眼識現量心不還前境。

何以故。

次徵述無還。文三。初縱徵。

若還於明。則不明時。無復見暗。

次立理。

箋云。若言還明。暗相現時。應不見暗。曾知見性不還明也。

雖明暗等種種差別。見無差別。

後簡示。

箋云。言前境則有老殊別異。此一分見性無別。

諸可還者。自然非汝。不汝還者。非汝而誰。

後指實真淨文二。初除還指實。

箋云。誰何也。諸可還者。是妄。指前八般境。不汝還者。是真現量。不隨前塵所還之者。不是汝阿難真心。復是何。此指佗無還之地也。

則知汝心。本妙明淨。

後顯性常明。

箋云。指此不還之心。本來微妙。圓明清淨。

汝自迷悶。喪本受輪。於生死中。常被漂溺。

四傷迷水溺文二。初責迷。

箋云。迷則不悟。悶則不入。疏云。迷則隨流不覺。悶則不了心常。喪天本心。虗受輪溺於生死滿中。常被深落人天。沒溺三塗。

是故如來。名可憐愍。

後傷歡。

第五性無緣相指。

箋云。謂阿難前來八還指中。世尊指現量見分為真。阿難便疑云。此身愛習承熏。仍居漏位。何得言真。便請云。我雖識此見性無還。云何得知是我真性。由是佛借威神。上觀初梵。便對顯科簡心境云。極汝見元。從日月宮。是物非汝。至七金山。漸漸更觀雲騰鳥飛。風動塵起。樹木山川草芥人畜。咸物非汝。則諸物頹。自有差殊。見性無殊。然後從達事見。引入達理見。乃云。若見是物。則汝亦可見吾之見。此達事見也。吾不見時。何不見吾不見之處。此達理見也。又結云。若見不見。自然非彼不見之相等。上敘性無緣相指竟。

阿難言。我雖識此見性無還。云何得知是我真性。

五性無緣相指。文一。切述前徵審。

箋云。佛指似現量。阿難是大權菩薩。恐一切眾生。執此為真。更不修行。示相懷疑。有此問來。或阿難意云。我雖是識認得此眼識現量。不還前境。前來道。若還於明。即不明時無復見暗緣。謂此似現量。念念受色塵境所熏。又未能轉成成所作智。居在因位。是有漏。云何是真現量。故云是我真性。

佛告阿難。吾今問汝。

後密簡真源文二。初顯料心境文五。初總明觀量文五。初初果文三。初告知返問。

箋云。出語於佗曰問。

今汝未得無漏清淨。

次彰慶喜漏存。

箋云。阿難須陀洹人。但盡見道八十八使。故有修道俱生煩惱未斷。若是四果阿羅漢人。斷得有漏。欲漏。無明漏。阿難居在初果。故有此漏在。

承佛神力。見於初禪得無障礙。

後明佛借神通得觀初梵。

箋云。佛乃借其威神之力。見於色界初禪有三天。梵眾。梵輔。大梵。

而阿那律。見閻浮提。如觀掌中菴摩羅果。

二羅漢。

箋云。閻浮樹名。此土因此彰名。是娑婆一佛化境。菴摩羅果。此果如奈子。即廣州餘柑也。言此尊者得半頭天眼。此約阿羅漢人。唯見三千大千世界。

諸菩薩等。見百千界。

三菩薩。

箋云。初地菩薩見百佛世界。二地菩薩見千佛世界。三地菩薩見萬佛世界。四地菩薩見億佛世界。乃至十地見不可說不可說佛世界也。

十方如來。窮盡微塵清淨國土。無所不矚。

四佛。

箋云。諸佛世界。如空中塵多。是法性淨土。香水海等。然諸佛無心外之法。見無不盡。

眾生洞視。不過分寸。

五凡夫。

箋云。洞大也。言眾生縱然大視。亦不過分寸。蓋或障未亡。見有前塵。可為障礙。此一片經意。問雖是殊一分見性。無別緣。謂阿難前來既問云。我雖識此見性無還。云何得知是我真性。所以世尊今時就見分。校量阿羅漢人所見如此。菩薩所見如此。凡夫所見如此。諸佛所見如此。意明諸佛所見。窮盡微塵清淨國土。無所不見。顯佛真見無有限量。即此無限量。便是如來藏性。明其因果各別。令一切眾生了似現量。歸真現量。了妄即真也。

阿難。且吾與汝。觀四天王所住宮殿。

次舉相同瞻。

箋云。且之一字。未盡之辭。前來佛借佗神力。得見初禪。今簡之且約近論。故從欲界問起。四天王者。東方治國。南方增長。西方廣目。北方多聞。所住宮殿。皆七寶所成。

中間徧覽水陸空行。雖有昏明。

箋云。於其中間。周偏觀覧。昏。是鐵圍山之內大鐵圍山。小鐵圍山。日月不到之處。地獄居在其中。明。即須彌山。七寶所成。皆有光明。明即日月所照之處也。

種種形象。無非前塵。分別留礙。

箋云。前塵諸形象等。是所緣分別。非能緣分別。謂前塵諸法。無不繫留罣礙也。

汝應於此。分別自佗。

三勑簡自佗。

箋云。自。是能緣見分。佗。是所緣相分。

今吾將汝。擇於見中。

箋云。是佛借佗威神也。此文太簡。應云今吾將汝向於前塵。令汝簡擇見分相分。

誰是我體。誰為物象。

箋云。誰是我體見分。誰為物象相分。

阿難。極汝見源。從日月宮。是物非汝。

四。指塵非性文三。初量窮雙曜。

箋云。窮極汝眼識現量之見源。從日月宮。日宮闊五十一由旬。月宮闊五十由旬。皆是前塵物。不是汝阿難見。

至七金山。

次圓鑒金山。

箋云。然後次第至七金山。是七寶所成。一持雙跡山。二持軸山。三羯地洛迦山。四善見山。五馬耳山。六象鼻山。七尼民達羅山。

周徧諦觀。

箋云。周旋徧覽。諦實而觀。

雖種種光。亦物非汝。

箋云。須彌山。七金山。與日月等。皆有光明。曰種種光。

漸漸更觀雲騰鳥飛。風動塵起。樹木山川。草芥人畜。咸物非汝。

後雲畜通包統收前相。

箋云。漸漸更從下而觀雲又騰。鳥又飛。有水曰湖。無水曰川。一草一芥。人之與畜。總是物。非汝阿難見。

阿難。是諸近遠諸有物性。雖復差殊。同汝見精清淨所矚。

五簡心合認文二。初明相殊心一。

箋云。遠是初禪。近乃四天王。言至七金山等。諸有物性。雖復差別殊異。同汝一箇眼識現量也。

則諸物類。自有差別。見性無殊。

後指見令收。

箋云。物。是草芥樹木等。類。是一切形類。人畜等。自有差殊。見性且無殊別。

此精妙明誠汝見性。

箋云。誠猶實也。又指此精妙明。是眼識現量。實是汝之見性也。

若見是物。

後密簡如源文四。初通徵現識。

箋云。縱佗見同物為許將妄識。同於所見。

則汝亦可見吾之見。

箋云。我亦同汝。見同於物。見汝亦合見吾現量達事之見。汝既見同物。我亦見亦同物。且縱許見同物。如物分明。疏云。若見是物。即縱許心同物相。汝心既視物。何不見吾之見。

若同見者。

二密引窮真文三。初縱前同相勑照如源。

箋云。言汝之見。若同佛達事見者。引阿難同佛緣事。便得智達俗現量識。

名為見吾。

箋云。阿難見與佛見一。彼此是達事見。便引入達理見。

吾不見時。

箋云。是佛達理根本智中。不作能所之見。則根本智。冥合真如之時。理與智冥。心與神會。如函與蓋。不分能所。如鹽與水。了無分別。如日與空。不分彼此。唯真聖者內自證知。不通因位。

何不見吾不見之處。

箋云。言汝同何不見我達理見之處。是所證之地。此是佛邀佗。從達事見。引入達理見。問。佛智無漏。等覺猶迷。何以如來與阿難同見。答。佛純無漏。豈合同觀。然因位與果位難殊。而性無殊。所以如來密許。

若見不見。

次明智不能觀重袪無相。

箋云。佛向阿難道。汝若見我根本智。緣理絕待之見。

自然非彼不見之相。

箋云。言若入我達理不見之處覓箇不見相。亦不可得。此袪不見之相也。

若不見吾不見之地。

後即成真極使證佛心。

箋云。汝若也不見我不見之地。是入根本達理之後。超彼不見之相。地是實際理地。不受一塵。何處有不見之相。

自然非物。

箋云。若見此之境界無。前來若見。是物之見也。

云何非汝。

箋云。指本真性。不可非汝阿難見。此正是汝阿難之見性也。

又則汝今見物之時。汝既見物。物亦見汝。

三責心境混宜。

箋云。物亦有見。汝亦有見。有情成無情。無情成有情。

體性紛雜。

箋云。自體性。紛然與物相雜。

則汝與我。

箋云。則汝是阿難與我是佛。則能依。

并諸世間。

箋云。是所依。

不成安立。

箋云。物亦成人。人亦成物。將何安立。有所依世間。然後便有能依有情。方成安立義。如今有情成無情。無情成有情。將何安立。安立是受用之義。能為用是心。所受用。是象馬園林。缾衣車乘等。今既能所相雜。受用義則不成。此一片經。為前佛縱他見同物。恐他執道物亦有見。人亦有見。所以有此文來。

阿難。若汝見時。是汝非我。

四。責憑他斷惑。

箋云。若汝見時。唯是汝見。非我見。汝見之外。覓我見不可得。為佛前借他威神。得見初禪。恐他執見是他別人。故有此文來。

見性周徧。非汝而誰。

箋云。言見性周徧法界。非汝阿難更是阿誰。

云何自疑汝之真性。性汝不真。取我求寶。

箋云。此性是汝性。云何道不真。却從我求真實。乃責阿難前來。道我雖識此見性無還。云何得知是我真性。

第六體無盈縮指。

箋云。然謂前來佛借阿難威神。上觀初梵。今向此中。佛攝威神。阿難但觀簷宇。便疑云。此見為復縮大為小。為當牆宇。夾令斷絕。於是世尊。舉挽難縮。引竇難夾而釋之。又說眾器分空喻云。譬如方器中見方空。吾復問汝。此方器中所見方空。為復定方。為不定方。若定方者。別安圓器。空應不圓。若不定者。在方器中。應無方空。上敘體無盈縮指竟。

阿難白佛言世尊。若此見性。必我非餘。

六體無盈縮指。文二。初陳疑請決。文三。初觀塵廣狹。

箋云。若此是佛所指之性非汝而誰之性。咸物非汝之性。必定是我之見。非餘別人。

我與如來。觀四天王勝藏寶殿。居日月宮。

箋云。是佛前來借他神力。觀欲界四天王宮。其中有殊勝寶藏寶殿。七寶所成。次第又見日天子月天子。所居之宮。

此見周圓。徧娑婆國。

箋云。言我在彼中見。乃周圓徧滿此娑婆國土。梵語娑婆。華言堪忍。釋迦佛忍耐。教化一切眾生。

退歸精舍。秖見伽藍。清心戶堂。但瞻簷廡。

箋云。然後退歸到祇園精舍。祗見伽藍。梵語僧伽藍摩。華言道園。清潔其心。於戶牖堂室之內。簷即屋之簷。兩邊飛廊。謂之廡。

世尊。此見如是。其體本來周徧一界。

次陳縮斷疑。

箋云。前觀欲界四天王宮等。此之見性周徧此一娑婆世界。

今在室中。唯滿一室。

箋云。令在此堂中。唯觀一室簷廡等事。

為復此見。縮大為小。

箋云。言為復此見。在日月宮。便大莫是縮却。前來大見。在此中為小見。

為當牆宇。夾令斷絕。

箋云。為復此見。被牆壁屋宇夾斷。一半在此邊。一半在那邊。

我今不知斯義所在。願垂弘慈。為我敷演。

後伸疑請決。

佛告阿難。一切世間大小內外。

後釋妨消迷。文五。初責迷塵相。

箋云。大則須彌。小則塵芥。內則寰宇。外則太虗。舉類指明。

諸所事業。

箋云。所榮曰事。事成曰業。統述前塵。

各屬前塵。

箋云。各屬前塵物象。

不應說言見有舒縮。

箋云。前塵有舒有縮。見則無舒無縮。舒則開是大。縮則合是小。

譬如方器中。見方空。吾復問汝。此方器中。所見方空。為復定方。為不定方。

二舉喻除疑。文四。初舉喻立問。

箋云。器喻前塵。空喻見。此一片文。因阿難說見有大小。所以佛說眾器分空喻。

若定方者。別安圓器。空應不圓。

二難相不成。

箋云。說定又有何過。便牒若澤定在方器中。成方空者。別安圓槃於方器上。空應不合圓。似將方盤其中。見有方空。如羊角中。名尖空。空曾知不定方。在方既不定方。在圓亦不定圓。如今又圓。法上見。若決定在上便大。歸祇園。應不合小如今又小。曾知在上見亦不大。在下觀簷廡。見亦不小。

若不定者。在方器中。應無方空。

箋云。如今又有方空。曾知又且是方。若如此在上見大。在下見小。有何相違。

汝言不知斯義所在。義性如是。云何為在。

三引疑彰實。

箋云。阿難前請云。不知斯義所在。佛今答之。義性如是分明。不可更問所在。

阿難。若復欲令入無方圓。但除器方。空體無方。不應說言更除虗空方相所在。

四比除前相。

箋云。但除前境大小。見相無其大小。不了境唯心現。法界一真。妄識觀塵。遂成大小。欲除心相。達境元如。境相不生。心圓普寂。

若如汝問。入室之時。縮見令小。仰觀日時。汝豈挽見。齊於日面。

三引難消妨。文三。初舉挽難縮。

箋云。牒陀前疑。便舉挽難縮。汝且仰面觀日之時。汝若挽得見齊於日面。我便許汝縮見為小。挽見齊面既不得。說。縮大為小義不成。關云。出門若挽見。挽見齊日面。入室許縮見。縮見便成小。出門挽見不齊日。入空縮見不成小。

若築牆宇。能夾見斷。穿為小竇。寧無續跡。

次引竇例夾。

箋云。若築牆宇。能夾見斷。是牒前疑。便引竇例夾。難汝既言夾令見斷。如今穿牆。為箇竇穴。外見亦合來接內見。於竇不無相接之跡。今因何又無續跡。關云。穿為小竇時。小竇有竇跡。若築牆宇時。詳夾見令斷。穿為小竇時。小竇無竇跡。若築牆宇時。早晚夾令斷。

是義不然。

後結責。

箋云。便責汝前來縮大為小。夾令見斷。是義不如此。

一切眾生。從無始來。迷己為物。失於本心。為物所轉。

四傷迷執境。

箋云。為是也。被也。一切眾生普陳□品迷己。是物所轉。然妄識無智觀照。如物無殊。或被前塵大相小相所轉。乃遇境隨流也。或善因生善道。惡業墮泥犂。就經取前義。

故於是中。觀大觀小。

箋云。迷心執境。見大相小相也。

若能轉物。

立勸歸圓證。

箋云。起根本□□色即是空。即轉物也。

即同如來。

箋云。達色□之□也。

身心圓明。

箋云。身是法身。心是真實心。圓徧疑明。或本來圓。本來明。

不動道場。

箋云。放光云法□。去來無動轉相。

於一毛端。徧能含受十方國土。

箋云。毛端是□□□□□相。含受國土是大了大無大相。則大□□□□□現大。大小融明。或一毛是小。小亦不離一真。十方國土是大。大亦不離一真。猶如大海了一滿是鹹。大海亦然。

大佛頂首楞嚴經卷第二上

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第二(之下)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

阿難白佛言。世尊若此見精。必我妙性。今此妙性。現在我前。

七見非一異指文二。初舉違生難文六。初定其前執。

箋云。此指謂因前性無緣相□指云見性周徧。非汝而誰。今向此中。阿難便疑云。若此見精。必我妙性。今此妙性。現在我前。世尊便難云。若實汝前。汝實見者。即此見精。既有方所。非無指示。汝今於我師子座前。舉手指陳。陰者是林。明者是日。礙者是壁。通者是空。乃至何者是見。若空是見。既以成見。何者是空。若物是見。既以是見。何者為物。又問。汝可微細披剝萬象。扸出精明。精妙見元指陳示我。阿難又不能於萬象中。指得是見。佛言如是如是。又問何者非見。所以阿難復不能指得非見。世尊又云如是如是。乃至若樹非見。云何見樹。若樹即見。復云何樹等。所以阿難不知所指。為當是見。是非見不是等事。上敘見非一異指竟。若此見精。則眼識現量。必我妙性。是牒前性無緣相指。云見性周徧。非汝面誰。又前云。此精妙明。誠汝見性。今此妙性。現在我前。如緣可對。阿難懷得影象之見。然阿難是大權菩薩。無此影象之見為見。資糧加行二位。作扸色明空觀。義空觀。名義自性觀。名義差別觀。出觀來。便認心頭凝然底空。為所證之理。此是影象之見未忘。所以化佛。說偈呵云。現前立少物。為是唯識性。以有所得故。非實住唯識。阿難今來舉疑。欲得佛破之。所以如此執也。

是必我真。

次責棄能緣。

箋云。若有見性在我前。必定是我真性。

我今身心。復是何物。

箋云。既有一箇見性。在於我前。我身與心。又成甚物。須成無情去。

而今身心。分別有實。

三述鑒有無。

箋云。言我今又有分別是實。

彼見無別。分別我身。

箋云。彼如緣可對之見。在我眼前。又無分辯。我身惟我分別。

若實我心。令我今見。

四述迷收棄。

箋云。言彼妙見。若實是我真心。令我今見。如緣可對。

見性實我。而身非我。

箋云。眼前見性。若實是我心。而我自家身。又不是我。須成別人。

何殊如來先所難言。物能見我。

五引前來問。

箋云。引前來性無緣相指。責心境混宜云。又則汝今見物之時。汝既見物。物亦見汝。

惟垂大慈。開發未悟。

六請決雙心。

佛告阿難。令汝所言。見在汝前。是義非實。

後重詰強疑文四。初邀分性象文五。初責緣文二。初責緣虗影。

箋云。牒他阿難疑。言此義亦非是實。

若實汝前。汝實見者。則此見精。既有方所。非無指示。

後縱實邀呈。

箋云。若實汝前。汝實見者。是牒既言如緣可對。當在汝前。亦有箇方道處所。便有所著。不無箇指出顯示向我。

且今與汝。坐祇陀林。偏觀林渠。及與殿堂。上至日月。前對恒河。

二舉相文二。初綰明前相。

箋云。且我即今共汝阿難。坐祇陀林。周徧觀察林木渠流。并與殿堂上至日月。面前又對恒河。

汝今於我師子座前。舉手指陳是種種相。陰者是林。明者是日。礙者是壁。通者是空。

後對指前緣文二。初麤。

箋云。師子座表無畏說。舉起手。指出。陳說。是前塵等法。見陰森者。是林木。光明者是日頭。阻礙者是牆壁。虗通者是虗空。

如是乃至草樹。纖毫大小雖殊。但可有形無不指著。

後細。

箋云。或草或樹。纖細毫末。大則須彌。小則芥子。是前塵諸物象等。各別但可有箇形狀。無不指著。

若必其見。現在汝前。汝應以手確實指陳。何者是見。

三徵。

箋云。確田也。言的實指出陳說前塵物象。何者是汝見。

阿難當知。若空是見。既已成見。何者是空。

四詰文二。初空。

箋云。若所依太虗。是汝見性。既已成見。無情便成有情。何者是空。空義不成。

若物是見。既已是見。何者為物(後有)。汝可微細披剝萬象。

五邀文三。初邀搜萬象。

箋云。汝可微細。披開剝露萬象之中。

扸出精明清妙見元。指陳示我。

二抑剖心靈。

箋云。向其中。剖扸指出精真凝明。清淨微妙見元。是眼識現量。指陳示我。

同彼諸物。分明無惑。

三比象同瞻。

箋云。扸出示我。同彼面前物。分明無使惑亂。

阿難言。我今於此重閣講堂。遠洎恒河。上觀日月。舉手所指。縱目所觀。指皆是物。

二述不能離文三。初述可緣成相文二。初明相理。

箋云。洎及也。祇桓精舍有重門樓閣。屋上之屋日閣。講堂是演妙義之舍。舉起一手所指。縱眼目所觀。指示皆是前塵物等。

無是見者。

後述無心。

箋云。無物是我之見。

世尊。如佛所說。

次引說難分文二。初謙劣學。

箋云。如佛所說教。我於萬象之中。剖出精見。

況我有漏初學聲聞。

箋云。分別煩惱雖無。俱生猶在。二空之中。秖得人。空。未得法空。二死之中。秖得分段。未得變易。故有三漏存在。又是初果之人。

乃至菩薩。亦不能於萬物象前。剖出精見。離一切物。別有自性。

後引上乘。

箋云。十地菩薩見性。猶如隔羅縠看月。未得分明。菩薩之人。猶有一障二愚在。不能於前塵之中。剖出精見。離却一切物外。別有自性。

佛言。如是如是。

後如來印可。

箋云。佛見他阿難。不能指出密解雙空。雙空則見分相分。乃印之。

佛復告阿難。如汝所言。無有精見。離一切物。別有自性。

三就相徵心。文四。初牒前非離。

箋云。無有精見。是眼識現量心。言我也不能於前塵萬物之中。別剖出箇精見。

則汝所指。是物之中。無是見者。

二指相非心。

箋云。則汝前來所指。是物之中。無是汝見者。重躡前語。

今復告汝。汝與如來。坐祗陀林。更觀林苑。乃至日月。種種象殊。必無見精受汝所指。

三重審非心。

箋云。是汝前來不能扸出精見。必定是無見精。受汝所指。且牒他著無見。

汝又發明。此諸物中。何者非見。

四詰心成相。

箋云。汝更向前塵之中。指出那箇。不是汝見。

阿難言。我實徧見此祗陀林。不知是中何者非見。

四酬非一異。文四。初舉相成心。

箋云。我也不知。是中何者是非見。非見亦不可得。

何以故。若樹非見。云何見樹。若樹即見。復云何樹。如是乃至。若空非見。云何見空。若空即見。復云何空。

二徵陳一異。

箋云。自徵有何以之故。若面前樹不是見。云何又見樹分明。若樹即是我能緣見分。云何又喚作樹。須奪却樹名。空亦如是。

我又思惟。是萬象中微細發明。無非見者。

三審相成心。

箋云。我又思惟是萬象之中。覓箇非見又無。

佛言。如是如是。

四如來即理。

於是。大眾非無學者。聞佛此言。茫然不知是義終始。一時惶悚。失其所守。

八空華一月指。文四。初聽徒亡指。

箋云。第八空花一月指。空花表妄。一月是真。此指因其大眾茫然。不知是義終始。一時惶悚。失其所守。於是。文殊菩薩愍諸四眾。不知是義終始。所以起來代問。經云。是時文殊師利法王子。愍諸四眾。在大眾中。即從座起。頂禮佛足。合掌恭敬。而白佛言。世尊。此諸大眾。不悟如來發明二種精見色空。是非是義。世尊。若此前緣色空等象。若是見者。應有所指。若非見者。應無所矚。而今不知是義所歸。故有驚怖。於是世尊說文殊一質喻。又說假月喻云。知第一月誰為是月。又誰非月。文殊。但一月真。中間自無是月非月。上敘空花一月指。非無學者。簡去無學。乃有學也。阿難初果之人。聞佛前來令佗於萬象中。指出何者是見。阿難折不得。佛又即云如是。又教佗向萬象中。剖出非見。阿難又扸不得。佛又即云如是。又不知是見非見。非非見是是見。所以茫然失其所守。不了見相。為復始一終二。為堂本來元一。一時與大眾。惶怖驚悚。失其歸真之路。守者。止也。

如來知其魂慮變慴。心生憐愍。

二佛慰驚懷。文三。初興慈。

箋云。精魂念慮。改變驚慴。心生憐念哀愍。

安慰阿難及諸大眾。諸善男子。無上法王。

次告實。

箋云。佛呼前來失其所守大眾。法華云。無上兩足尊。法中自在曰王。

是真實語。

箋云。世尊欲說法。恐佗將謂戲論。向此中。先立誓云。是真實語。金剛經云。如來是真語者。實語者。不誑語者。

如所如說。

箋云。上是理如。下是智如。乃理智一如也。

不誑不妄。非末伽棃。

箋云。六師之中第二外道。此人執一切自然。如桃圓棘尖鶴白烏玄等。

四種不死矯亂論議。

箋云。四種如常。不死者。不知有為之福。福謝即墜。佗便計為常住。矯誑作亂論議。佛云。我是真實之語。非此四種。

汝諦思惟。無忝哀慕。

後勸審。

箋云。忝辱也。言無辱我前來指指之中。皆有哀憐。慕念於汝。

是時文殊師利法王子。愍諸四眾。在大眾中。即從座起。頂禮佛足。合掌恭敬。而白佛言。

三文殊代問。文四。初指迷雙理。

箋云。紹隆佛日補處稱尊。曰法王子。此菩薩過去是七佛祖師。名龍種上尊王如來。文殊大智人。深達法源底。聽法即坐。伸問便起。

世尊。此諸大眾。

二代敘疑懷。

箋云。指前失其所守之眾。

不悟如來發明二種精見色空。是非是義。

箋云。二種則見相二種也。精見是見分。色空是相分。是與非二義。曰是非是義。不知是義是非義。非非義是是義非也。

世尊。若此前緣色空等象。若是見者。應有所指。

箋云。不無箇指出示人。

若非見者。應無所矚。

箋云。矚見也。應不見前塵等法。言無有觀矚也。

而今不知是義所歸。故有驚怖。

箋云。所以失其所止也。

非是疇昔善根輕尠。

三舉眾根微。

箋云。文殊又出佗過言。非是疇昔善根輕尠。此乃正是疇昔善根輕尠也。

惟願如來大慈發明。

四請宣全理。

此諸物象。與此見精。元是何物。

箋云。物象是相分。見精是見分。為當是甚物。

於其中間。無是非是。

箋云。於其中間。為說出見相二分是非。令佗悟無是無非。

佛告文殊及諸。大眾。十方如來。

四如來正演。文四。初總明真妄。文三。初明上乘無學處定疑真。

箋云。如則如如之理。來則行人起智。來合一真如理。是如即來。名曰如來。是如不來。名曰眾生。

及大菩薩。

箋云。八地通論。七地已下未得為大。然此菩薩。發大心。行大願。而求大事。是分證首楞嚴大定之人。

於其自住三摩地中。

箋云。梵云三摩鉢提。唐言等至。等謂齊等。離沈掉故。至猶到也。到勝定故。定之異名。是果位聖人所住之處。不出法界大定。若是果位諸佛。是全證首楞嚴大定之人。

見與見緣。

次陳二分雙融花無四相。

箋云。見。是見分。見緣。是相分也。

并所想相。

箋云。八識俱有想相。因相生想。故曰想相也。

如虗空花。本無所有。

箋云。妄法不實。如似空花。水月。兔角。毛輪。有何體相。

此見及緣。

後明妄本真體。不立是非。

箋云。此見是見分。及緣是相分。

元是菩提妙淨明體。

箋云。佛又恐眾生執斷。一向著無。又云。妄心無處即菩提。生死涅槃本平等。

云何於中。有是非是。

箋云。有是是見分。非是是相分。妄即真故。何有見分是。相分非。

文殊。吾今問汝。如汝文殊。更有文殊。是文殊者。為無文殊。

二舉喻消疑。文二。初就身明一。文三。初法王垂問。

箋云。法上而論。一真法界。還有是法界。為無是法界。

如是世尊。我真文殊。無是文殊。

次妙德酬真。文三。初總明無是。

箋云。一真法界無是文殊。覓是法界。了不可得。

何以故。若有是者。則二文殊。

次徵述二生。

箋云。若有是法界。即成二法界。

然我今日非無文殊。於中實無是非二相。

後圓成一體。

箋云。不無文殊之體。於一法界中。亦無是法界非法界。下佛又合云。

佛言。此見妙明。與諸空塵。亦復如是。

後如來合理。

箋云。此見妙明。是見分。與諸空塵。是相分。

本是妙明。無上菩提。淨圓真心。

箋云。本是微妙凝明。無上菩提。清淨圓妙真心。

妄為色空。及與聞見。

箋云。問既是真。因何有見相二分。經中答。妄為色空。是相分。及與聞見。是見分。相本一真法界。謂一切眾生一念違如。覺勞相現。便有業轉現三細識。為見相二分。所以元於一精明。分成六和合。

如第二月。

後假月呈全。文三。初舉喻明妄。

箋云。天上秪有一月。因小兒揑目。而成二月。前如汝文殊下是顯真無妄。此喻妄本無。

誰為是月。又誰非月。

次明二分本無。

箋云。第二月若是有。便說是月非月。第二月脫體是空。說甚是月非月。法上見相二分若是有。便說見分是相分非。見相二分脫體是空。無見分是相分非也。

文殊。但一月真。中間自無是月非月。

後顯性一真本無雙分。

箋云。但認天上一月是真。不說第二月是月非月。法上但了一真法界。無自無佗。亦無見分是相分是。

是以汝今。觀見與塵。

三顯溺是非。

箋云。觀見是見分。與塵是相分。

種種發明。名為妄想。

箋云。種種發起明白。此是虗妄想相。

不能於中出是非是。

箋云。不能於中。出見相二分是非。若了見相二分脫體是空。便能出是非是。

由是精真妙覺明性。

四述真出妄。

箋云。則本真如性也。

故能令汝出指非指。

箋云。出指則無見分。非指則無相分。明來暗謝。智起惑亡。

阿難白佛言。世尊。誠如法王所說。覺緣徧十方界。湛然常住。性非生滅。

九破自然。文二。初引難。文五。初牒前理。

箋云。第九破自然。然謂前空花一月指中云。此見及緣。元是菩提。及體無盈縮指云。見性周徧。非汝而誰。阿難示相執為自然。要破外道執自然計。阿難問云。誠如法王所說。覺緣徧十方界。湛然常住。性非生滅與。先梵志娑毗迦羅所談冥諦。及投灰等諸外道種。說有真我。徧滿十方。有何差別。所以世尊從四境破。經云。此見為復以明為自。晴通塞等。亦復如是。乃至云何成見。上來敘破自然。誠信也。此牒指意。

與先梵志。

二類邪宗。

箋云。志事梵大。名曰梵志。

娑毗迦羅。

箋云。是黃頭仙。則數勝二論師教主也。

所談冥諦。

箋云。此外道不知八識。生起因由。為是冥性諦。即冥然不知。從冥生覺。覺生我心。我心生五微。即色聲香味觸。五微生五大。即地水火風空。五大生十一根。五知根。即眼耳鼻舌身。五作業根。手足口聲男女。心平等。都成二十四。更有神識處中。成二十五諦。

及投灰等。

箋云。若是苦行外道。在佗化自在天。灰身。五熱炙身。淘糟飲汁等。是無利勤苦。

諸外道種。說有真我。徧滿十方。有何差別。

箋云。是六師外道。言有真實之我周徧十方。此數勝二論師。執我徧滿虗空。猶如微塵。佛今說云。身心圓明。不動道場。徧能含受之性。何異此外道執。

世尊亦曾於楞伽山。為大慧等。敷演斯義。

三引昔說。

箋云。梵語楞伽山。華言孤絕山。言其山孤絕。非神通者不能到此。山神三首八臂。請佛入彼山。故世尊在彼。為大慧菩薩說經。敷揚演暢此理。佛說從如來藏性。周徧法界。

彼外道等。常說自然。

箋云。彼外道等。常說自然周徧法界。

我說因緣。非彼境界。

箋云。我說因緣。是說如來藏性周徧。真我法界。非彼外道說自然神我之境界也。

我今觀此。覺性自然。非生非滅。遠離一切虗妄顛倒。

四述現理。

箋云。阿難執為自然。非生非滅。

似非因緣與彼自然。

箋云。執云此性也似因緣。看來又不是因緣。與彼外道自然一般。我看此性。必是自然。

云何開示。不入群邪。獲真實心妙覺明性。

五請簡邪。

佛告阿難。我今如是。開示方便。真實告汝。汝猶未悟。惑為自然。

後通疑。文四。初責迷強計。

箋云。我今如是第一指。第二指。乃至指指。俱是開通指示。方法巧便。真實告汝。汝猶未悟。却虗妄迷惑。執為自然。

阿難。若必自然。自須甄明。有自然體。

二縱立邀觀。

箋云。若必定是自然。自須甄簡辯明。有箇自然之體。

汝且觀此。妙明見中。以何為自。

箋云。汝且觀此真性之中。以何法為自然。後就境破境。境既將亡。執心乃謝。

此見。為復以明為自。以暗為自。以空為自。以塞為自。

三徵。

箋云。此見是自然之見。為復以明相為自。下向四境上徵。

阿難。若明為自。應不見暗。若復以空為自體者。應不見塞。如是乃至諸暗等相。以為自者。則於明時。見性斷滅。云何見明。

四難。

箋云。若明為自見性。須隨明境落謝。應不見暗境。以空為自。到見塞之時。應不合更見塞。謂見性隨空落謝。如今又見塞。曾知不與空為自。如是乃至超越中間。若以暗相為自。至暗根謝。明境現。自性便合隨暗相落謝。第二明境現時。不合更見明。如今又分明見明。曾知不以暗為自。

阿難言。必此妙見。性非自然。我今發明是因緣生。心猶未明。諮詢如來。是義云何合因緣性。

十破因緣執。文二。初陳。

箋云。第十破因緣。然謂阿難慣習無依。仍懷退倚。遂計為因緣執。所以世尊亦於四境。單破因緣。經云。此見為復因明有見。暗通塞等。所以阿難又引昔說四緣成見。來難世尊。所以世尊。遂乃前含後尅而指之。含指云。汝今當知。見明之時。見非是明。暗通塞等。後尅指云。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。上敘破因緣性。是微妙見性非自然。我今發起明白。決定是從因緣生。因者親義。緣者與力成辦義。阿難雖執為因緣。自亦道。我未能明了。諮請詢問如來。是義云何得契合因緣之性。或可為復合是因緣。合不是因緣。取前義。

佛言。汝言因緣。吾復問汝。汝今因見。見性現前。

後破文三。初破文二。初單破。文二。初立。

箋云。且縱許聽從見性現前。如緣可對分明。然後便破。

此見。為復因明有見。因暗有見。因空有見。因塞有見。

後破文二。初因文二。初徵。

箋云。此見為復是因明相有見。為復因暗相有見。向四境徵。亦向四境上破。明來奪暗。暗來奪明。

阿難。若因明有。應不見暗。如因暗有。應不見明。如是乃至。因空。因塞。同於明暗。

後難。

箋云。因明因暗。攝取因空因塞。此破因也。破緣空塞。攝取明暗。

復次阿難。此見。又復緣明有見。緣暗有見。緣空有見。緣塞有見。

後緣文二。初徵。

阿難。若緣空有。應不見塞。若緣塞有。應不見空。如是乃至。緣明。緣暗。同於空塞。

後難。

箋云。見。唯是箇眼識現量心。不是明境暗境。通塞亦爾。

當知。如是精覺妙明。非因非緣。亦非自然。

後雙破。文三。初綰雙重拂。文二。初拂虗。文四。初雙袪。

箋云。當知如是精真本覺。微妙疑明之性。外人問。本覺明性。莫是因緣否。經答。亦不是親義。亦非與力成辦義。又問。本覺明心。莫是自然否。答。亦非自然。

非不自然。

二重遣。

箋云。既不是因緣自然。本覺明性。莫是不因緣。不自然義否。經答。亦不是不自然。攝非不因緣。

無非不非。

三拂跡。

箋云。既不是不因緣不自然。本覺明性。莫是非不因緣非不自然否。經答。無非。是無非因緣。無非自然。無不非。是無不非因緣。無不非自然。此句拂上二句。

無是非是。

四俱融。

箋云。既無非不非。莫是離三非之是否。答。無是非是。亦無前離三非之是。既無離三非之是。莫非無是否。答。非是也。無離三非無是之非是。纔有非便有是。今是與無是俱無也。

離一切相。即一切法。

後指實。

箋云。結前是非之法。雖離前是非之相。又不捨是非之相。既不取捨。方合本真之理。下文便責。

汝今云何於中措心。以諸世間戲論名相。而得分別。

次責妄緣名。

箋云。汝今云何。於其中間。措致其心。用是世間有為虗妄不實之法。猶如小兒戲論之言。便執自然與彼因緣。下說喻。

如人以手撮摩虗空。只益自勞。虗空云何隨汝執捉。

後引喻明真。

箋云。如人用手掌。要攝虗空。向手中摩。只益自家勞倦。太虗如何隨汝執捉。法上手喻能緣妄心。撮摩喻分別。虗空喻真性。將能緣妄心。分別真性。只益自家勞倦。若是真性。何處隨汝妄心分別也。

阿難白佛言。世尊。必妙覺性。非因非緣。

次救文三。初舉現旨。

世尊云何常與比丘。宣說見性。具四種緣。所謂因空。因明。因心。因眼。

次引昔談。

箋云。四十五年前。阿含等教中。說具四種緣。向下列。所謂。語辭也。空是虗通緣。明是昭了緣。心是了□緣。眼是所依緣也。

是義云何。

後請會□。

箋云。請世尊和會。前為何說因緣。此為何說非因緣。

佛言。阿難。我說世間諸因緣相。非第一義。

後重破。文三。初顯前權指。

箋云。四十五年前。法相宗中。說世間麤淺義。諸因緣相。如唯識頌云。眼識九緣生。耳識唯從八。鼻舌身三七。後三五三四。若脚下種子生。頭上眼識現行。順世間說因緣。化彼小根之者。非是此經第一義。緣謂四十五年後。說此佛頂首楞嚴經。是性宗會權歸實。攝相歸性。非同四十五年前。覆相等教。是第二義。非第一義也。

阿難。吾復問汝。諸世間人。說我能見。云何名見。云何不見。

次再破因疑。文二。初徵酬世見。文三。初問。

箋云。佛欲順佗。且就世間人問。諸世間人。說我能見。如何名為見。如何名為不見。雙問下。阿難順世人答。

阿難言。世人因於日月燈光。見種種相。名之為見。若復無此三種光明。則不能見。

後答。

箋云。如世間人。有日月燈三光方見。無此三種光時。言是無見。

阿難。若無明時。名不見者。

後指非因。文三。初破因存見。文二。初牒闕因無見。

應不見暗。

次責何得觀幽。

箋云。汝如今因何又見暗。

若必見暗。此但無明。云何無見。

後簡無因顯觀常在。

箋云。若必定見暗。此但無明境。不可無汝見性。□□雖謝。見性常存。此破佗見暗時不名見。

阿難。若在暗時。不見明故。名為不見。今在明時。不見暗相。還名不見。

次隱見權因。文二。初互舉相權。

箋云。若在暗時不見明境。便言不見。將暗難明。今在明時不見暗相。還名不見。意謂既在暗名不見。在明時亦須不見。

如是二相。俱名不見。

後雙標總失。

箋云。見明也不見。見暗時也不見。故云二俱不見。[門@老]云若在暗時不見明。不見明故名不見。今在明時不見暗。不見暗故名不見。見則總須見。不見總不見。二彼俱屬相。何得一見一不見。

若復二相。自相凌奪。

後顯見常存述因凌奪。文二。初舉因凌奪顯性真常。文二。初牒因。

箋云。明暗二種。相相凌奪也。

非汝見性於中暫無。

後指見。

箋云。不是汝之見性。於中暫無。

如是則知。二俱名見。

後綰對二因俱成見理。文二。初雙成。

箋云。見明既爾。見暗亦然。

云何不見。

後總責。

箋云。云何汝前來云。明時見。暗時不見也。

是故阿難。汝今當知。見明之時。見非是明。見暗之時。見非是暗。見空之時。見非是空。見塞之時。見非是塞。

後重明真妄。文三。初含明。

箋云。見明之時。見不是明。見若是明。明境落謝之時。應不見暗。空塞亦然。

四義成就。

箋云。雖見不是明暗空塞等。又分明見明見暗見空見塞。四義則明暗空塞也。成就則圓滿義。具足義。此約含指。後尅指。

汝復應知。見見之時。見非是見。

次尅簡。文三。初真覺妄識。

箋云。應猶合也。上見是智。下見是理。起根本智。冥合一真如理之時。理與智冥。心與神會。然此真見之智。不是見聞妄見。

見猶離見。見不能及。

次真謝妄名。

箋云。真見既離妄見。妄見不及真見。謂真與妄殊也。疏云。妄不屆真。迷不接悟。下便責。

云何復說因緣自然。及和合相。

後責談名相。

箋云。責陀同內道計因緣。外道計自然。此未到和合文。世尊欲重向下破和合。

汝等聲聞。狹劣無識。不能通達清淨實相。

後勑勤修證。文二。初彰劣慧不了真源。

箋云。佛責阿難與諸有漏者。法華云。眇目矬陋。無威德者。二空之中。秪得人空。未得法空。是觀空狹劣。二死之中。秪得分段。未得變易。是出死狹劣。二障之中。秪斷煩惱。未斷所知。是斷障狹劣。無識則無知也。無相不相。是真實相。是本真如理。

吾今誨汝。當善思惟。無得疲怠妙菩提路。

後告善思令端妙智。

箋云。佛誠誨於佗。汝當善自思惟。專注一心。是我前來指云。見明之時。見非是明。乃至四義成就。又云。見見之時。見非是見等。汝不得於中。生疲倦懈怠之心。妙菩提。是佛果位中。二轉依果。菩提有四。此是無上菩提。路則真覺之路。乃三乘聖人遊履之地。恐佗秪到化城而止。

阿難白佛言。世尊。如佛世尊。為我等輩。宣說因緣。及與自然。諸和合相。與不和合。心猶未開。

十一覺眚非見指。文二。初述迷深旨。懇請重宣。文四。初誘淺尚疑。

箋云。十一覺眚非見指。此指來意。謂前來破因緣中。世尊尅指云。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。阿難向此中請云。而今更聞見見非見。重增迷悶。於是乎世尊便說。別眚殊觀。同洲異覩。以此二事。進退合明。方知皆妄。如別眚殊觀喻云。如世間人。目有赤眚。夜見燈光。別有圓影。五色重疊。於意云何。此若燈色。則非眚人。何不同見。而此圓影唯眚之觀。是故當知。色實在燈。見病為影。影見俱眚。見眚非病。又說同洲異覩喻云。阿難若復此中有一小洲。秪有兩國。唯一國人。同感惡緣。或見二日。或見兩月。暈適珮玦。彗孛飛流。負耳虹蜺。種種惡相。但此國見。彼國眾生。本所不見。亦復不聞等。總指云。覺見即眚。本覺明心。覺緣非眚。覺非眚中。此實見見。上敘覺眚非見指竟。和合是欲色二界。非和合是無色界。無色蘊故。稱不和合。

而今更聞見見非見。重增迷悶。

二聞深益昧。

箋云。迷而不悟。悶而不入。

伏願弘慈。施大慧目。開示我等覺心明淨。

三請垂悲演。

箋云。弘大也。示我真智。如眼照物不殊。開通指示阿難等諸有學覺心明淨是理。

作是語已。悲淚頂禮。承受聖旨。

四雨淚翹承。

爾時世尊。憐愍阿難及諸大眾。

後愍責多聞再揚幽旨。文二。初哀迷□責遠備雙標。文四。初意垂遐演。

將欲敷演大陀羅尼。

箋云。將當也。欲希欲也。敷即是演。亦云陀隣尼。具四義。法句呪忍。華言總持。總謂包攝在心。持謂冥記不忘。生起向下二力加持修證分。

諸三摩提妙修行路。

箋云。生起向下慧觀圓通修證分。妙者。離能所故。離名絕相稱妙。生起向下萬行圓資修證分。向一念上。排布六十聖位。六十聖位不離一念。一位具足一切位。一切位不離一位。

告阿難言。汝雖強記。但益多聞。於奢摩佗微密觀照。心猶未了。

二責少定多聞。

箋云。一心淨住曰微。密照心源曰密。從妄觀真曰觀。從真了妄曰照。

汝今諦聽。吾當為汝。分別開示。

三勑聽許宣。

亦令將來諸有漏者。獲菩提果。

四遠擕迷品。

箋云。佛亦不但是為現在。意為當來。正是今時如父慰子。病者先憂。有漏簡去無漏。菩提是有為果。影取涅盤是無為果。則佛果位中。二轉依果也。

阿難。一切眾生。輪迴世間。

後同別分詮合明真妄。文二。初總標迷倒。文二。初統包輪轉。

箋云。根本無明。是能輪迴。三塗受苦。是所輪迴。謂漂淪迴轉也。

由二顛倒分別見妄。

箋云。由因也。分別。是能分別之心。因第六識。見則見分。妄則虗妄之法。是相分。

當處發生。

箋云。當處則念起處也。若是善念發生。便生天人等道。若是惡念發生。便生地獄餓鬼等道。

當業輪轉。

箋云。善因生善道。惡業隨泥犂。輪流改轉。向三界受生。

云何二見。

後徵列雙名。

一者。眾生別業妄見。

箋云。別別造業。受別報身。別於諸佛也。

二者。眾生同分妄見。

箋云。同造惡業。同感見相二分。分即分類。或分是同一界分之上。見有不同。

云何名為別業妄見。

後別興徵詮。文三。初別眚殊觀。文六。初標。

箋云。且先說別業。

阿難。如世間人。目有赤眚。夜見燈光。別有圓影五色重疊。

二立。

箋云。世間人。喻一切凡夫。目。喻真性覺照之用。赤眚。眼中翳也。喻根本無明。妄見緣一切眾生。起智外求。背體而現。便見有根本無明。夜。喻生死無明長夜。見。喻能緣見分。燈。喻諸佛如來法性淨土。一切眾生既無明為能變。便有見分起來。見諸佛如來法性淨土上。有五塵色聲等法。重重起來。此因所變。重疊者。因動有聲。因聲有色。因色有香。因香生味。因味有觸。五大五蘊等義。亦可配之。

於意云何。

三審。

此夜燈明。所現圓光。為是燈色。為當見色。

四徵。

箋云。言此五塵妄法。為當是本來真理上有。為當是從真智而生。

阿難。此若燈色。則非眚人。何不同見。

五詰。文二。初印。

箋云。若燈上有色。則眼目無翳之人。何不共見。法上五塵之法。若從真理而有。諸佛如來。唯觀法界淨土。因何又不見此五塵等相。

而此圓影。唯眚之觀。

箋云。因何妄法唯約妄心所現。內心有根本無明。為能變。外有山河大地五塵之法。為所變。聖人又不見。

若是見色。見已成色。則彼眚人。見圓影者。名為何等。

箋云。若言能見之心。已成五塵等法。見圓影者。復是何物有情。須成無情去。

復次阿難。若此圓影。離燈別有。則合傍觀屏帳几筵。有圓影出。

後離文二。初燈。

箋云。屏則屏風。帳則絳帳。几則几案。筵則筵席。法上五塵等妄法。亦不離真體而有。若此五塵等相。離真而有。真外有妄。水外有波。波離水有。□上合有波生。

離見別有。應非眼矚。云何眚人。目見圓影。

後見。

箋云。若離能緣見分上。別有五塵。須將耳矚。如何目有翳病。見五色重疊而生。法上若離能見上。有五塵色等法。應不合又見五塵等相。云何內有根本無明。為能變。變起五根五塵等法。為所變。此又不離於見。

是故當知。色實在燈。

六指又二。初總収前指。文二。初□雙重指。

箋云。此單指真性常色。此真色亦不離真理。亦不捨無常色。獲得常色。受想行識。亦復如是。

見病為影。

箋云。問何故成妄。答見病為影。此單指妄見生色。為內有根本無明。為能變變起一切虗妄五塵。為所變。見是見分。影是相分。

影見俱眚。

箋云。此雙収見相二分。同一妄源。見相二分。俱約無明而生。依無明為根本也。

見眚非病。

箋云。見者覺也。一切諸佛。起智覺此妄法。當體即空。便無無明虗妄之法。故非病也。

終不應言是燈是見。

後顯妄無憑。

箋云。終不應言是本覺真理體上有妄法。真覺智上有妄法。

於是中有非燈非見。

箋云。妄且不離於真。

如第二月。

後重喻顯彰。文二。初喻文四。初立。

箋云。本是一月喻真。第二月。揑所成故。喻見相二分。揑喻迷真強覺也。

非體非影。

箋云。非體。非真體也。非影。第二月當體是空。非水中月影。喻見相二分。全無體性。非從真現。

何以故。

二徵。

第二之觀。揑所成故。

三述。

箋云。因小兒揑下眼睛。便見有第二月。法上因一切眾生一念違如。覺勞相現。便有根本無明。然後有見相二分。

諸有智者。不應說言此揑根元。是形非形。

四指。

箋云。諸有智者。喻諸佛如來。不應說言四字。貫下離見非見。是形。見相二分。又不是真體。非形。見相二分。又且不離真體。

離見非見。

箋云。離見。見相二分。又不離真智外別有。非見。見相二分。又且不是真智。

此亦如是。目眚所成。

後合文二。初總此。

箋云。合云此虗妄之法。亦復如是。從根本無明所成。當體不實。

今欲名誰是燈是見。

後指妄。

箋云。今欲名邈阿誰是燈。言真理上有妄。是見。為妄當體是空。說甚真智有妄。

何況分別非燈非見。

箋云。何況又說妄非真體上生。非真智上生。去却是。必落非。以非句遮之。是既忘非不立。金剛經云。法尚應捨。何況非法。

云何名為同分妄見。

次同洲異覩。文二。初徵。

阿難。此閻浮提。除大海水。中間平陸。有三千洲。

後述文二。初總明洲國。文二。初總彰洲數。

箋云。閻浮提。從閻浮樹已彰名。爾雅云。廣平曰陸。沙聚曰洲。

正中大洲。東西括量。大國凡有二千三百。

後舉國差殊。文二。初一洲多國。

箋云。包括論量也。

其餘小洲。在諸海中。其間或有三兩百國。或一或二。至于三十四十五十。

後增減不同。

箋云。三百國兩百國也。

阿難。若復此中。有一小洲。秪有兩國。

後別舉彰同。文二。初明小洲雙國。

唯一國人。同感惡緣。則彼小洲當土眾生。覩諸一切不祥境界。

後隻土偏災。文三。初總彰同感。

或見二日。或見兩月。其中乃至暈適珮玦。彗孛飛流。負耳虹蜺。種種惡相。

次引相殊名。

箋云。日氣直過曰衝。橫過曰貫。四邊蝕氣曰暈。適者。纔見此不祥事。或君適於臣等。日氣向外曰珮。向內曰玦。彗乃彗星。亦云長星。亦云劒星。亦云攙槍星。孛是妖星。絕跡而去曰飛。光逸相連曰流。負耳者。氣負日邊如耳也。雄者曰虹。雌者曰蜺。亦云螮蝀。種種惡相。含取惡雲惡氣等。喻一切眾生。向法性淨土上。見有五塵色等。同一界分也。

但此國見。彼國眾生。本所不見。亦復不聞。

後異邦殊見。

箋云。但此一洲。見此境界。喻一切眾生一念違如。見有根本無明為能變。然後有見分相分。彼一國人不見。喻如諸佛唯觀法性淨土。然有人同分。地獄同分。此人同分也。同一界分。見有不同。

阿難。吾今為汝。以此二事。進退合明。

後雙明顯理。文四。初許宣合指。

箋云。進合明。先說別業。後說同分。退合明。先說同分。後說別業。或退或進。俱是一箇妄識。

阿難。如彼眾生別業妄見。矚燈光中所現圓影。

二進簡雙名。文三。初先明別業。文三。初舉妄色。

箋云。為一切眾生。內有根本無明。為能變。然後便向法性淨土上。見有五塵色聲等法。

雖似前境。終彼見者。目眚所成。

次明妄色源。

箋云。雖是五塵等法。從根本無明而現。即相似境無實。此境是妄。非同真乃無境。為此妄法。終歸是彼患眼之者。有赤眚所成。彼見者。喻凡夫。目眚喻根本無明。謂此見相二分。從根本無明而有。

眚即見勞。

箋云。問。此眚從何而有。答云。云由患熱眼睛勞倦。然後見有。眚即無明。見勞即強覺。

非色所造。

箋云。非從性色上有。為此性色。真體無妄故也。

然見眚者。終無見咎。

後簡真心。

箋云。然猶如是之辭。見者覺也。為果位諸佛起智。覺此妄法當體即空。則無妄見之過咎。

例汝今日。以目觀見山河國土。及諸眾生。

二例簡真心。文五。初例見妄境。

箋云。將別業類例汝今日。目是見分。山河國土。則所依相分。眾生。則能依十二類生。

皆是無始見病所成。

二明妄境元。

箋云。此之所依器世等。與能依有情。皆是無始已來。無明虗妄見病之所成就。或業轉為見分。是十二類生因。現識為相分。是山河大地因。

見與見緣。似現前境。

三明幻相。

箋云。見是見分。見緣是相分。似則無境。為此見相二分。當體即空。

元我覺明。

四指妄元。

箋云。元是如來真覺明心。然妄元是真。何故便成妄。

見所緣眚。

箋云。見是見分。所緣是相分。因有根本無明。便有見相二分。或見是強覺。強覺起來。見性明相。見便為能。性明相。便是所緣眚也。

覺見即眚。

五重簡真。性文三。初指妄標真。文二。初指妄。

箋云。起強覺能緣見分。即似前眚。為此強覺。即是無明也。

本覺明心。覺緣非眚。

後標真。

箋云。則真心也。終日覺緣。未甞覺緣。

覺所覺眚。

次真能覺妄。文二。初真覺妄。

箋云。上覺是真。起真智來覺此。所覺是妄。即性覺為妄。本覺是真。

覺非眚中。此實見見。

後別顯真。

箋云。此真智覺。非是妄。上見是真智。下見是真理。乃起根本智。宜合本真如理。下便責。

云何復名覺聞知見。

後顯不同名。

箋云。如何更執此妄法。覺聞知見。是六識。影取六塵等法。

是故汝今。見我及汝。并諸世間十類眾生。

後雙彰二理。文三。初彰所見境。

箋云。見我是相分。及汝是見分。是能見。并諸世間是所依。十二類生是能依。十者舉其全數也。

皆即見眚。非見眚者。

次指妄非真。

箋云。此見相二分。為復是真是妄。皆即是妄見。不是見妄之者。見妄者。目諸佛起智達妄是空也。

彼見真精。

後簡真非妄。

箋云。見真性也。

性非眚者。

箋云。為此真性。不是妄故。

故不名見。

箋云。真不名妄。

阿難。如彼眾生同分妄見。例彼妄見別業一人。

三退此二門。文二。初舉同例別俱妄所生。文四。初引同類別。

箋云。此將同分是多。例彼別業一人是少。此單合明別業同分。

一病目人。同彼一國。

二返一例多。

箋云。一病目人。是別業一人。是少。同彼一國。是同分一國之人。總見八般等相。是多。二般相例。不出一箇妄見。

彼見圓影。眚妄所生。

三双牒境。

箋云。是別業妄見。彼見則見分。圓影則相分。此見相二分。俱是無明所變。

此眾同分所見不祥。

箋云。同分妄見。見八般等相。

同見業中。瘴惡所起。

箋云。見業則根本無明。瘴惡則病氣流行。喻業轉為見分。現識為相分。為此同分妄見。別業妄見。俱不離一念違如。覺勞相現。從業轉現三細識中變起。

俱是無始見妄所生。

四束明全妄。

箋云。皆是無始無明。虗妄見相之所生也。

例閻浮提三千洲中。

後廣類十方同縈妄疾。文二。初廣類文四。初洲。

箋云。例類也。

兼四大海。

二海。

娑婆世界。

三界。

箋云。三千大千世界也。

并洎十方諸有漏國。

四十方。

箋云。有漏簡去無漏。已上總目所依。

及諸眾生。

箋云。能依有情。能依所依是真是妄。下答。

同是覺明。無漏妙心。

後想明。文三。初指真。

箋云。為妄即是真故。既然如此。何故有妄。下答。

見聞覺知。

次明妄。

箋云。是虗妄之識。目見分。

虗妄病緣。

箋云。目相分。皆因有見相二分。便有前塵等法生。

和合妄生。和合妄死。

後結成生死。

箋云。和合是色受想等五蘊成身。虗妄所生。便有能生之身。緣離即滅。便有生死二法。

若能遠離諸和合緣。及不和合。

四勸歸圓證。文二。初勸離妄。

箋云。諸和合緣。目欲色二界。色受想等五蘊成身。和合而生。及不和合。目無色界。受想行識四蘊成身。今勸離却和合。并不和合。是離三界。意欲生起向下和合非和合文。

則復滅除諸生死因。

箋云。根本無明。為其因也。

圓滿菩提。

後顯歸常。

箋云。此有為果。

不生不滅。

箋云。是無為果。則佛果位中。二轉依果也。

清淨本心。

箋云。本來真心。

本覺常住。

箋云。恒常不變。故常住。

阿難。汝雖先悟本覺妙明性。非因緣。非自然性。

十二破和合執文三。初彰迷合理文四。初述明雙計。

箋云。第十二破和合執。然謂前來見非一異指中。世尊將相作見。將見作相。阿難便執為和合。所以不請。世尊便責云。汝雖先悟本覺妙明性。非因緣。非自然性。而猶未明。如是覺。元非和合生及不和合。問。何故世尊自說。不待阿難所請。意是於阿。答。故疏主云。若不自宣。無由解問。所以世尊。便問和合義云。阿難吾今復以前塵問汝。亦於四境。單破和云。則汝今者。妙淨見精。為與明和。為與暗和。為與通和。為與塞和。又破合云。又汝今者。妙淨見精。為與明合。暗通塞等。亦復如是。結破云。彼暗與通。及諸羣塞。亦復如是。上敘破和合文竟。汝雖先悟者。悟則悟解。本覺妙明則真心性。非因緣非自然性。乃前真性。不執因緣等為被佛破。今已知非。

而猶未明如是覺元。

二陳未曉兩和。

箋云。而仍也。猶尚也。言仍尚未知如是真覺本元。

非和合生及不和合。

箋云。此性是不從和合生。阿難執為和合。此性非是非和合生。阿難執為非和合。

阿難。吾今復以前塵問汝。

三許問對塵。

箋云。且就境。問佗和合之義。

汝今猶以一切世間妄想和合。諸因緣性。而自疑惑。

四責存餘惑。

箋云。言汝今尚用一切世間麤淺虗妄想相。責佗疑因緣為和合。自然為非和合。仍自猶豫不決。

證菩提心和合起者。

次見相徵和文四初立。

箋云。證是能證。菩提心是所證。言此菩提之心。從和合而起。此是牒計。

則汝今者。妙淨見精。為與明和。為與暗和。為與通和。為與塞和。

二徵。

箋云。言此眼識現量。為與明和等。向四境上。徵阿難云。與明和又如何。下牒。

若明和者且汝觀明。當明現前。何處雜見。

三破文三。初參羅不翳瑤臺破。

箋云。若明和者。牒計。汝言與明境和。此明境現在汝前。何處雜汝見性。言和則汝見。須與相相親。

見相可辯。雜何形象。

箋云。又有見分相分。堪可辯明。若言見相相雜。又作何形相。

若非見者。云何見明。

次摩尼能現萬象破。

箋云。明境不與見和。云何又見明相。

若即見者。

箋云。若言即見是明。乃有情成無情。

云何見見。

箋云。若言即見是明。如何又有能緣。見是見分所緣。見是相分。

必見圓滿。

後珠日交輝不雜破文三。初顯不和。

箋云。乃單執見。若定是見分。圓滿周徧。

何處和明。

箋云。何處有明境可和。則無明境也。

若明圓滿。不合見和。

箋云。又單計明。若明境圓滿不合。便有相與見和。

見必異明。

次明雙失。

箋云。又轉破。若見分。異於相分。

雜則失彼性明名字。

箋云。若見與明境相雜。雜則失却性名字。是見。明名字是相。則無見相二法。

雜失明性。

後□不雜稱和。

箋云。既言雜。即失却明。是相。性是見。

和明非義。

箋云。既天見相二法。將何物和。言和則非理。

彼暗與通。及諸群塞。亦復如是。

四結。

箋云。但破明相。暗通塞亦爾。

復次阿難。又汝今者。妙淨見精。為與明合。為與暗合。為與通合。為與塞合。

後雙迫破合文三。初。

箋云。明合等四境。

若明合者。

次破文三。初丁公背主。

箋云。但與明合又如何。是牒。

至於暗時。明相已滅。此見。即不與諸暗合。

箋云。何故如此。為見隨明境落謝。應不合更見暗。為決定從明境合。

云何見暗。

箋云。又轉破。

若見暗時。不與暗合。與明合者。

次贈金□異。

箋云。汝若言見暗之時。我此見性。又不與暗相今。但與明相合。又如何。是牒計。

應非見明。

箋云。破云。女既見暗。不與暗合。應不合見明。然謂明與暗。俱是前境。既不與暗合。亦須不與明合。云何言與明合。

既不見明。云何明合。

後鶣鶝觀明破。

箋云。又轉破。見明方與明合。既不見相是不與明合。明既不見。會知亦不見暗。明之與暗。俱不識。

了明非暗。

箋云。如今了明又三不是暗。暗且不是明。云可計明。□暗曾知明暗俱不識。

彼暗與通。及諸群塞。亦復如是。

後結。

阿難白佛言。世尊。如我思惟。此妙覺元。與諸緣塵。及心念慮。非和合耶。

十三波非和合又二。初克申舉執。

箋云。第十三破非和合。然謂前來破因緣中。世尊含明乃云。見明之時。見非是明等。所以阿難執為和合。今既被世尊破和合之義。阿難方知有非和合。所以便請云。如我思惟。此妙覺元與諸緣塵。及心念慮。非和合耶。是以世尊便問。汝今又言覺非和合。吾復問女。□妙見精。為非明和。為非暗和。為非通和。為非塞□又破合云。此妙見精。為非明合。暗通塞等。結破云。彼暗與通。及諸群塞。亦復如是。上來破非和合已竟。上來一十三段。十三破非和合。十二破和合。十一覺眚。指十破因緣。九破自然。八空華一月指。七見非一異指。六體無盈縮指。五性無緣相指。四寄遣八還指。三旅亭觀月指。二大海全潮指。初凡聖同如指。一十三段不同。總是第二見相合尅指。密相已竟。乃是世尊。亦頓亦漸之說故也。此妙覺元者。真覺本元也。與諸緣塵。是相分。八識俱有。緣塵自分境。如眼識緣色塵境。乃至第八緣根身器世。等心是緣塵。念則冥記。慮乃思慮。約六七八識。非和合那此是計。

佛言。汝今又言。覺非和合。

後乘問徵窮文二。初破非和文三。初徵標牒計。文四。初牒計。

箋云。覺是真覺。非和合。是牒計。

吾復問汝。

二許問。

此妙見精。非和合者。

三立。

箋云。此妙見精。是眼識現量心。非和合者。是牒計。

為非明和。為非暗和。為非通和。為非塞和。

四徵。

箋云。向四境上徵。

若非明和。則見與明。必有邊畔。

次對詰徵窮文三。初彰離畔。

箋云。非明和又如何。牒云。既言見不與明境和。須見與境。各有箇邊畔。如汝之疆界。不是佗之疆界。

汝且諦觀。何處是明。何處是見。在見在明。自何為畔。

次勑觀邊。

箋云。何處是見分。何處是相分。此見與明。自向何處為畔。

阿難。若明際中。必無見者。則不相及。自不知其明相所在。畔云何成。

後双離破計。

箋云。若明邊際。決定無見者。標離則明與見。各不相逮入。既不相及。亦不知其明相處所相。及方□。今又不知說。畔義則不得。

彼暗與通。及諸群塞。亦復如是。

後綰類同袪。

又妙見精。非和合者。

後破非合文三。初牒計標徵文二。初牒。

為非明合。為非暗合。為非通合。為非塞合。

後徵。

若非明合。則見與明。性相乖角。

二彰離顯破文三。初彰違角。

箋云。但言非合又如何。是牒破。見與性是見分。明與相是相分。則見相二分。如□四角便合相對。今見既與明非合。則見相了不相干。乖角則不正也。

如耳與明。了不相觸。

次引乖喻。

箋云。耳合聽聲。眼合觀色。合見相既乖角不相涉。何異耳與明了又相觸。

見且不知明相所在。云何甄明合非合理。

後責見無鑒。

箋云。又轉破。既不知明相所在。云何又甄別明相。說和合與非和合之道理。或云何甄明言合。是非和合道理。

彼暗與通。及諸群塞。亦復如是。

後舉異同袪。

阿難。汝猶未明一切浮塵。諸幻化相。

第三會相歸源指密因。文三。初總歎迷源文四。初彰迷指實文三。初總彰未悟。

箋云。第三會相歸源指密因。分科三段。初總歎迷源。二廣融群相。三聖徒體悟。且初總標真體。經云。阿難汝猶未明一切浮塵諸幻化相。當處出生。隨處滅盡。乃至求於去來。迷悟生死。了無所得。上來總歎迷源。第二廣融群相。又分五段。初會蔭推迷。是破五蘊法門。然謂此五蔭。無始時來。積集一切煩惱種子。令一切眾生不得解脫。今者世尊。一時破盡。要歸真如本源。故云。會蔭推迷。二窮根顯體。是破六入法門。謂窮盡六根。顯現真體。三交融處執。是破十二處法門。然謂世尊為將六根六塵。牙相交破。融彼十二處之情執。四殄界通真。是破十八界文。世尊廣向此中。殄滅十八界之執心。要通歸真之體。五苞研識相。是破七大之文。世尊向此中。苞括研窮。地水火風空覺識。七大之相。阿難等已無法執。三聖徒申悟。阿難與大眾。申迷悟解之辭。故經云。爾時阿難及諸大眾。各各自知心徧十方。乃至舜若多性可銷亡爍迦囉。心無動轉。上敘會相歸源指密因竟。汝猶未明者。明則明了一切浮虗之塵目。三科七大等法。諸幻化相。謂此浮塵。當體不實故。幻則幻妄。化則變化。然能變根本無明。既無實所變。三科七大。性亦無實。

當處出生。

次明生滅隨流。

箋云。即念起處也。當念出生。隨處起妄。結業成身。若起善念。向人天二道出生。若起惡念。向三塗出生。

隨處滅盡。

箋云。果極因亡。二俱空寂。盖生滅無性。當體即空。

幻妄稱相。其性。真為妙覺明體。

後指妄真源。

箋云。一切諸法皆是幻妄稱相。無有實體。其性指妄性。此妄性。真為微妙本覺凝明之體。然妄即真如。器不離金。波不離水。

如是乃至。五蔭六入。從十二處。至十八界。

二總舉非真。

箋云。蔭則蔭覆真性。色受想行識也。

六入通生識道。受入愛憎。眼耳鼻舌身意也。處。則依緣義。六根六塵。二六十二。六根是識所依。六塵是識所緣。界者。種族義。流類義。六根六塵六識。三六十八。成十八界。

因緣和合。虗妄有生。

箋云。此三科法。皆是因緣。地水火風四大。假合而有。便有此等法生。

因緣別離。虗妄名滅。

箋云。緣離即滅。下責。

殊不能知生滅去來。本如來藏。

三歎眾迷源。文二。初總歎迷源。

箋云。知即悟解也。去即是滅。來即是生。緣此二科等法。俱是如來藏。此乃攝相歸本也。

常住妙明。不動周圓。妙真如性。

後顯彰圓妙。

箋云。無有去來。故曰常住。妙即微妙。明即圓明。不動道場。徧十方界。圓即徧也。性乃體性性也。

性真常中。求於去來。迷悟生死。了無所得。

四真中絕妄。

箋云。死即是去。生即是來。生死迷悟俱無。曰無所得。實際理地。不受一塵。真中絕妄也。

阿難。云何五陰。本如來藏妙真如性。

次廣融群相文五。初會陰推迷文二。初總標真體。

箋云。居情似有。究理元無。

阿難。譬如有人。以清淨目。觀晴明空。唯一精虗。迥無所有。

後別破迷情文五。初色陰文二。初舉喻顯真生妄。文三。初喻覺體無生。

箋云。如人眼無病故。發識明利。曰清淨目。空中無其雲霞等相。曰晴明空。精是眼精。虗是晴明虗空。唯是清淨目。與晴明空。餘外無有。法上譬。如有人喻一切諸佛。以清淨目。喻真智見。晴明空。喻真理。言諸佛起智合理之時。唯是理智一如。逈無纖有。

其人無故。不動目睛。瞪以發勞。則於虗空。別見狂華。復有一切狂亂非相。

次迷因勞相現。

箋云。瞪目觀空。久生勞倦。於晴空中。見空華發。復見一切狂亂青黃赤白等相。其人無故。喻一切眾生一念違如。不動目睛。喻有性明相。當情未分能所。瞪以發勞。喻然後便有強覺生。則於虗空。別見狂華。喻向真空體上。見色陰現。復有一切狂亂非相。後有受想等陰。從此而生。

色陰當知。亦復如是。

後舉理合喻。

阿難。是諸狂華。非從空來。

次立相無生處文二。初空。

箋云。空喻真空體性。性本無生。不生於色。

非從目出。

後目。

箋云。目喻覺心照體。覺亦無生。亦不從真智上有。既不從空目而生。從何而有。謂妄無根本。意明無生。

如是阿難。若空來者。既從空來。還從空入。

後廣破生執文二。初破文二。初空文二。初牒華出入。

箋云。若空來者。是牒。法上若色陰。既從真空體上來。亦須從空而入。

若有出入。則非虗空。

次顯破所依。

箋云。若有華從空中出入。又何名虗空。謂空無形狀。法上若有色法。從真空體出入。何名直空。

空若非空。自不容其華相起滅。

後正破能生文二。初立理。

箋云。若不是空。即是有法。自不容佗華相出入。既空是有何處更容於有。又恐阿難不會□喻。

如阿難體。不容阿難。

後引喻。

箋云。既是於有便成質礙。不可質礙又容質礙。如阿難體是質礙。不可更容於阿難也。

若目出者。既從目出。還從目入。

後破目生執文二。初有見文二。初立見理。

箋云。若色法。從真智上生有。是牒。色法滅時。須見有色法。從智而滅。

即此華性。從目出故。當合有見。

箋云。攝所變同能變。如識依根。根既有見。識亦有見。

若有見者。去既華空。旋合見眼。

後破見執。

箋云。若有見者。是牒。從眼中去。既是華見從空中。旋歸眼中。合見於眼。

若無見者。出既翳空。旋當翳眼。

後無見文三。初往來雙翳破。

箋云。但言無見又如何。若無見者。是牒。無見便成質礙無情。破云從眼中出去。便合障翳於空。從空中歸眼。便合翳眼。

又見華時。目應無翳。

次一翳雙分破。

箋云。如今雖從眼中出。亦不翳眼又如何。破云。既言出也不翳空。旋也不翳眼。□見華之時。目須無翳。如今因何又有翳。見空中華宛然是翳。科中云。一翳雙分破。合將此科向下十科安上。下科云。無翳觀華破。言既無翳便不合見。空中華因何又有。眼中翳見空中華。此是轉破。前是正破。

云何晴空。號清明眼。

後無翳觀華破。

箋云。空既有翳不名晴明空。眼若有翳。不名清明眼。

是故當知。色陰虗妄。

後結文二初目陰全妄。

本非因緣。非自然性。

後雙非二執。

箋云。因緣既袪。自然何有。

阿難譬如有人。手足宴安。百骸調適。

二受陰文四。初舉喻明陰。

箋云。四支兩手兩足。宴寂安然。百骸調暢適悅。譬如有人喻諸佛。唯用真性。無有動作。唯是理智一如。

忽如忘生性無違順。

箋云。如似一人忽然思量前事。記憶不來。此時亦無違之與順。法上一切眾生一念違如。性明相。當情未分能所。

其人無故以二手掌於空相摩。於二手中妄生澁滑冷熱諸相。受陰當知。亦復如是。

箋云。其人無端既尋思前事不得。便乃以二手掌。於空相摩觸。乃久於二手中。妄生澁滑等相。法上一切眾生。無故便有見相二分當情。或能所當情。然後便有受陰諸冷熱相。既有受陰。便有想陰行識等。一時當情。或二手。喻我法二執。合云受陰當知。亦復如是。

阿難。是諸幻觸。不從空來。

二相無生處文二。初空。

箋云。冷滑諸相。無有實體。故云幻觸。言受陰亦不從真空體上而來。

不從掌出。

後掌。

箋云。不從真智上有。

如是阿難。若空來者。既能觸掌。何不觸身。

三廣破生執文二。初空。

箋云。受陰若從真空體來者。是牒。既空中來。因何秪觸汝掌。何故不觸汝身。為空性周徧隨處皆觸。

不應虗空選擇來觸。

箋云。□丁空。便有選擇之心。來觸汝手。謂真空體上。無受陰可得也。

若從掌出。應非待合。

後掌文三。初責掌能生觸何待合知。

箋云。既自然從掌中出。又何假待二手相摩。方有冷滑。法上若受陰。從真智上來。真智自然有受陰。又何假見相二分。然後方有。

又掌出故。合則掌知。離則觸入。臂腕骨髓。應亦覺和入時蹤跡。

次縱合成知離應覺入。

箋云。且縱許汝從掌出。合之時。掌便知冷滑等相。不合之時。此冷滑等相。須從兩臂兩腕骨髓中入去。既合時從手中出。不合之時。須從手中入。既從手中入。亦合覺知從手中入之蹤跡。

必有覺心。知出知入。自有一物。身中往來。何待合知。要名為觸。

後縱受自立責待合因。

箋云。言必定有覺知之心。知此冷滑。從手中出入。既知出入。自是有一物。在身中往來。何須又待二手相摩。方知冷滑要名為觸。

是故當知。受陰虗妄。

四結妄雙非文二。初目陰全妄。

本非因緣。非自然性。

後双非二執。

阿難。譬如有人。談說酢梅。口中水出。思蹋懸崖。足心酸澁。想陰當知。亦復如是。

三想陰文四。初舉喻明陰。

箋云。口中涎水出也。既思前境。足便酸。心便澁。合理云想陰當知。亦復如是義亦與前同。

阿難如是酢說。不從梅生。

二相無生處文二。初不從梅生。

箋云。此陰亦不從真空體上生。

非從口入。

後非從口入。

箋云。亦不從真智上有。

如是阿難。若梅生者。梅合自談。何待人說。

三廣破生執文三。初破梅生。

箋云。但從梅生又如何。為此水從人想心便有。汝言是梅生。梅合自談說。道我酸始得。梅既解談說。便是有情。既□□□何須又待人說醋梅。口中方有水出。法上此想陰。若從真空體上來。真空體。便合自然。而有何待前相。然後方起想心。取著前境。

若從口入。自合口聞。何須待耳。

次口入文二。初責口成因理何待聞生。

箋云。若此水從口中入。自合口。聞既從口入何須耳。聞人說醋梅。口中方有水出。法上此想。若從真智上有。便合真智自然。而有何須待前境牽心。然後方有想。

若獨耳聞。此水。何不耳中而出。

後轉破耳生邀流耳出。

箋云。但言耳聞又如何。若言獨是耳聞。便合秪在耳中水出。何故口中。有涎水出。

想蹋懸崖。與說相類。

後舉類同破。

箋云。想蹋懸崖與說酢梅可相類。□□□□是崖想不從崖生。非□足起若崖生者。崖□□□何待心想。若從足起。自合足酸。何須心想。若獨心思此。酸澁相。因何不從心中而出。

是故當知。想陰虗妄。

四結妄雙非文二初目陰全妄。

本非因緣。非自然性。

後雙非二執。

阿難。譬如暴流波浪相續。前際後際不相踰越。行陰當知。亦復如是。

四行陰文四。初舉喻明陰。

箋云。暴流。急暴之流也。前波後波相續。前際水波際水。不相捨隔越。

阿難。如是流性不因空生。不因水有。亦非水性。非離空水。

二相無生處。

箋云。法上此行陰。亦不從真空體上生。不從真智上有。水性澄清。暴流重濁。故非水性。知妄性麤。不同真性。雖然如此。亦不離空外有暴流。亦不離水外有暴流。若離空有。空體又不拒萬物。不可離空。若離水有。高山須有暴流。法上此行陰不離真空體外而有。不離真智外而有。

如是阿難。若因空生。則諸十方無盡虗空。成無盡流。世界自然俱受淪溺。

三廣破生執文四。初水空同際。

箋云。攝能變空。同所變水。水既有流。能變空須同水有流。既成無盡流。能依世界。須一時沒溺去。

若因水有。則此暴流。性應非水。有所有相。今應現在。

二二相俱存。

箋云。若言從水出。此暴流。須不□□□□□□是水如子與母。如樹與一各別如何暴又是水有能有是水所有。是所有之相。是暴流。既能所各別。應須有能所二法。分明各在一處。如樹與子。樹子各別。現在分明。

若即水性。則澄清時。應非水體。

三簡澄非水。

箋云。若此暴流即是水。則澄清時。應非水體須成暴流去。因何又成澄清之水。□上若妄即真。諸佛起智證真之□須一時成妄□□□□□□□□□□。

若離空水。空非有外。水外無流。

四責離□依。

箋云。若水外有流。高山上亦須有暴流。法上妄又且不離真。若言妄離真外須有妄妄在一邊。真在一邊。

是故當知。行陰虗妄。

四結妄雙非文二。初目陰全妄。

本非因緣。非自然性。

後雙非二執。

阿難。譬如有人。取頻伽缾。塞其兩孔。滿中擎空。千里遠行。用餉佗國。識陰當知。亦復如是。

五識陰文四。初舉喻明陰。

箋云。頻伽鳥名。華云共命鳥。有兩頭共一身。西土人以四澄泥作此缾。其形似頻伽鳥。曰頻伽。

大佛頂首楞嚴經卷第二下

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第五(之上)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

阿難白佛言。世尊。如來雖說第二義門。今觀世間解結之人。若不知其所結之元。我信是人終不能解。

三敘結解同體疑文二。初申迷請指文五。初牒前迷結。

箋云。如來雖說第二義門。是第四經。決擇雙源指密因文中。二決定義。第二決斷煩惱文云。阿難。汝觀世間解結之人。不見所結。云何知解。不聞虗空被汝隳裂。阿難今躡前文。向此中問。意間。佛前來是垂此結解同體疑。阿難既見佛垂語。今向此中便請。

世尊。我及會中有學聲聞。亦復如是。從無始際。與諸無明。俱滅俱生。

二況瘧陳謙。

箋云。諸無明。即根本無明也。若是諸教言。是癡之一法。此中祇是性明相。即俱生煩惱。蓋無始時來。與身與心。俱時生起。

雖得如是多聞善根。名為出家。猶隔日瘧。

箋云。多聞善根。住持諸佛如來無漏言教也。名為出家。愛相出家也。如隔日瘧。法上聲聞之人。雖斷煩惱障。未斷所知障。如人患瘧。一日而住。一日而發。

惟垂大慈。哀愍淪溺。今日身心。云何是結從何名解。

三請指結舒。

亦令未來苦難眾生。得免輪迴。不落三有。

四利通來業。

作是語已。普及大眾。五體投地。雨淚翹誠。佇佛如來無上開示。

五度悲待旨。

爾時世尊。憐愍阿難。

後廣釋除疑文二。初長行文二。初佗方共演文二。初明釋迦摩頂塵佛舒光文二。初摩頂文四。初哀問首。

及諸會中。諸有學者。

二愍在會。

亦為未來一切眾生。為出世因。作將來眼。

三備未來。

箋云。作將來眼。若是遠指。俱約此五密因。三修證文。若近指。下根塵同源之文。正是今時。今一切眾生。因行起智照理。如眼照物無惑。

以閻浮檀紫金光手。摩阿難頂。

四伸金手。

箋云。摩頂。表說此頂三昧之教。

即時十方普佛世界。六種震動。

後舒光文三。初普搖群剎。

箋云。長阿含。說六時動。一入胎。二出胎。三出家。四成道。五轉法輪。六入涅槃。今約轉法輪方動。六動者。大般若經說。動涌震擊吼爆。搖動不安名動。嶙巄凹凸為涌。或六方為涌。隱隱為聲曰震。有所扣打為擊。碎磕發聲曰吼。出聲驚異曰爆。此各三。名十八相。謂動。等動。極動。乃至爆。等爆。極爆。倐爾小動曰動。諸處徧動。名等動。徧八傾動。名極動。准上。總名六動。十八變中。一震動。如此表說頂三昧教。警一切大眾。

微塵如來住世界者。各有寶光。從其頂出。其光同時於彼世界。來祇陀林。灌如來頂。

次眾佛舒光。

箋云。微塵如來。言佛之多。住世界者。各住本國也。各有寶光。從其頂出。表離自佗之見。灌如來頂。灌釋迦佛之頂。表此頂三昧法。文表佛佛道同。生生體一。惟佛與佛。乃能知之。

是諸大眾。得未曾有。

後此會獲益。

於是阿難。及諸大眾。俱聞十方微塵如來。異口同音告阿難言。善哉阿難。汝欲識知俱生無明。使汝輪轉生死結根。惟汝六根。更無佗物。

後彰外演真音通聞此會文二。初陳結本。

箋云。聲別故異口。語等故同音。問。十方佛告。意在於何。答。表此圓融法門也。俱生則俱生煩惱也。無明性明也。

汝復欲知無上菩提。令汝速證安樂解脫。寂靜妙常。亦汝六根。更非佗物。

後述真源。

箋云。如唯議無學頌云。此則無漏界。不思議善常。安樂解脫身。大牟尼名法。安樂。寂滅之理。解脫。離煩惱所知二障。寂靜妙常。俱約法身也。

阿難雖聞如是法音。心猶未明。稽首白佛。云何令我生死輪迴。安樂妙常。同是六根。更非佗物。

後此佛重宣文二。初迷□再請。

佛告阿難。根塵同源。縛脫無二。識性虗妄。猶如空華。

後愍惑重宣文四。初空華比識根境同源。

箋云。根乃六根。塵乃六塵。同一真源。即如來藏。縛乃生死結縛。脫乃真如解脫。無二者。真妄同體。波水同溼。識既並華。相非可得。

阿難。由塵發知。

二再喻交蘆雙明互發。

箋云。由所緣相分。引能緣見分。

因根有相。

箋云。因能依根。發所見相。

相見無性。同於交蘆。

箋云。所緣相。與能緣見。如交蘆相倚。或因前塵發起識。性是知根。六根也。相分與見分。無其體性。二俱無實。如蘆二束相依而立皆虗。

是故汝今知見立知。即無明本。

三標雙合一。

箋云。知本來真知。見本來真見。若向此上。立能知能見。此即無明本也。

知見無見。斯即涅槃無漏真淨。云何是中更容佗物。

箋云。苟能知能見上。不立見知。即是涅槃。此云圓寂。肇師云。夫涅槃之道。寂寥虗曠。不可以形名得。微妙無相。不可以有心知。超群有而幽昇。量大虗而永久。

爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

四敘演伽陀。

箋云。結前長行為偈。或為樂偈者。結為五字。或為後來者。重說。梵語偈陀。亦云伽陀。唐言重頌。重頌前長行故。

真性有為空。

後重頌文二。初棄疑雙拂文三。初雙破有無。

箋云。真如體性上。一切有為之法。皆悉空寂。無有實故。

緣生故如幻。

箋云。一切許法仗因託緣而生。緣無自性。當體即空。故如幻化。無有實體。經云。因緣所生法。我說即是空。

無為無起滅。

箋云。起猶生也。無為之理。本自無生。今亦無滅。

不實如空華。

箋云。有為之法不實。如空中華。本無所有。

言妄顯諸真。

次兩袪真妄。

箋云。外人問。妄法既不實。如今因何。又有一切妄法。經家答云。言妄顯諸真。說箇妄但是顯真而說也。

妄真同二妄。

箋云。又問。如今捨妄趣真。又如何。答妄真同二妄。若有一妄可捨。一真可取。真亦是妄。故云二妄。

猶非真非真。

箋云。猶尚也。上非真是真。是對妄之真。而今尚自非。亦無對妄之真。下非真。是對真之妄。亦無對真之妄。非真是妄也。此句牒上同一妄句。或下一非真。亦非也。

云何見所見。

箋云。尚無真妄之法。云何更有能見所見。

中間無實性。

後勸證同源文三。初牒一明雙顯如無二。

箋云。中間指識。此識無有真實。脫體是妄。

是故若交蘆。

箋云。根境互依。是牒前來見相二分。云相見無性。同於交蘆。

結解同所因。

箋云。生死亦汝六根。解脫亦汝六根。牒前文云。根塵同源。縛脫無二。

聖凡無二路。

箋云。一切眾生亦如也。眾賢聖亦如也。

汝觀交中性。

次迷悟同體重遣二邊。

箋云。再勸觀妄識。內是根。外是塵。識交在中。

空有二俱非。

箋云。若言是空。諸佛又轉識成智。是識體不空。若言是有。識相又無。故云二非。

迷晦即無明。

箋云。迷妄晦昧。即是無明。一切眾生。迷後無真覺之明。其體昏暗。即此便是無明。

發明便解脫。

箋云。悟妄即真。此牒釋同源也。

解結因次第。

後勸擇入流懸消一六。

箋云。若解此結。乃有次第隨解。如人解結。解一結了。又解一結。

六解一亦亡。

箋云。六根既解。無明亦除。一即無明。已上二句。生六解一亡疑。

根選擇圓通。入流成正覺。

箋云。此二句生下圓通分。隨揀一根圓通入道。如觀音以耳根入證。

陀那微細識。

後再指超門文三。初標陳昔演。

箋云。八之異名賴耶。唐言藏識。能含藏諸法種子故。若單言賴耶。即飜為藏識。此藏識名。寬通三藏義故。若言阿賴耶者。即飜為執藏。此名即局。於三藏中。唯得執藏義。今約寬者而說。故云藏識。從因至果。有三位。一者。我愛執藏位。即一切異生。并七地已前。并前三果人皆有。緣此等有情第七識。起其我見。執第八故。二者。善惡業果。即名異熟識。前世造善惡為因。今世感得無記第八是果。因通善惡。果唯無記。果異於因。名為異熟。異熟識名。通一切異生皆有。若約顯處者。至捨阿賴耶識名時即顯。此約法執位中說。佛位即無。三者。相續執持位。即名阿陀那識。此名亦通一切位。若約顯處說。佛果方顯。以能執持根身種子。不壞散故。名阿陀那。唐言執持。三藏者。能藏。所藏。執藏。且能藏者。即八識自證分現行。能持一切舊種。故名能藏。如庫如藏。能含藏外財帛等。庫藏名能藏。財帛名所藏。法中一切本有種子。從無始已來。不散失故。皆由第八自證分能含藏。言所藏者。以自證分是所熏處。故名所藏。即前七識所熏得諸法種子剎那。便落在第八識自證分。自證分中。是佗前七識新熏種子。所歸趣所藏之處。受佗前七熏故。自證分所藏。即此二藏。唯自證分。言執藏者。即第八見分。即第六所執之處。名執。本來第八非執藏故。今緣被第七妄執為我。故名執藏。

習氣成暴流。

箋云。習氣都有三義。一種子名習氣。氣則氣分。習謂熏習。由彼現行熏習得此氣分故。種子名習氣。二現行。亦名習氣。謂即由種子。能生現行。現行是種子家之習氣。三習氣。名習氣。如裹香帋而有氣分。此中二習氣。唯約種子說。深密經七字頌云。阿陀那識甚微細。一切種子成暴流。我於凡愚不開演。恐彼分別執為我。言此習氣熾盛。如谿頭急暴流水。次第熾盛。流注而下。

真非真恐迷。我常不開演。

箋云。若言第八識是真。一切眾生。又執妄為真。若言是非真。又將淨分。一時撥同斷滅。恐一切眾生迷妄去。我乃尋常。不開通演暢。是四十五年前。不說此第八識。此一節。孤起之文。經意具簡。第八識中。真妄染淨。向下欲說六解一亡疑。恐佗將真。一時撥同斷滅故。或且勸佗斷妄歸真云。非幻尚不生。幻法云何立。又說。非幻成幻法。約妄生時。令佗知真識妄。或向下欲破識陰。此中且先簡。令佗知真知妄。此中破染分。不破淨分也。

自心取自心。

次推迷顯頓文四。初推妄生。

箋云。自之真心。今更起能覺之心。緣彼自心。則自心取自心也。

非幻成幻法。

二子妄體。

箋云。非幻之真。成幻之妄。

不取無非幻。

三指頓了。

箋云。但不起能取之心。亦無真名可得。故云無非幻。非幻。真法。法執亡也。

非幻尚不生。幻法云何立。

四顯雙除。

箋云。便牒真尚自不生。是法將亡。幻妄之法。云何更立。

是名妙蓮華。

後目法彰超文四。初喻彰三勝。

箋云。既無真妄二法。如蓮華。出凡夫淤泥。離聲聞濁水。出菩薩清水。斗頓馨香。不染煩惱。

金剛王寶覺。

箋云。金剛無破壞義。王者自在義。寶則可貴可重。覺乃真覺之智。

如幻三摩提。

箋云。一切諸法如幻。便是三摩鉢提。唐言等至。法界大定。

彈指超無學。

次一念懸超。

箋云。彈指。立速義。超猶到也。無學。舉其證位。即佛果位也。

此阿毗達磨。

三妙慧堆詮。

箋云。梵語阿毗達磨。唐言對法。攝大乘論云。有四一對。此法對向無住涅槃。能說諦菩提分解脫門。名對。二數。於一一法數宣說。訓釋言詞。自於共差別。名數。三伏。申此是足論處所等。能勝□佗論。名伏。四通。由此能釋。通素呾覧義名遷。又梵語阿毗達磨。唐言論藏。阿之言無。毗猶比也。達磨唐言法。是無比之法。

十方薄伽梵。

四十方同指。

箋云。佛地論頌云。自在熾盛與端嚴。名稱言祥及尊貴。具足如是諸六義。應當總號薄伽梵。薄伽者。聲梵謂具德。若有為薄伽聲者。能破四魔。必具六德。一自在。永不繫屬諸煩惱故。二熾盛。炎猛智火所燒鍊故。三端嚴。三十二相所莊嚴故。四名稱。佛之勝名。無不知故。五吉祥。常起方便。利有情故。六尊貴。天上天下咸尊重故。若言世尊。則少前五義。此讚佛德。

一路涅槃門。

箋云。一路更無二路。路。乃三乘聖人遊履之處。涅槃。乃寂滅之理。門者出入義。三世諸佛。起智合理。從此門入。或三世諸佛。從根本智。起後得智達俗。從此門出。一切眾生。造輪迴總別報業。從此門出。向三界受生。

於是阿難及諸大眾。聞佛如來無上慈誨。

四釋六解一亡疑文二。初乘標請決文五。初承詮悟益。

箋云。由前來頌云。六解一亦亡。所以阿難。便□此中請云。我今聞佛無遮大悲。乃至洗滌沈垢。既作如是請已。於是世尊。取劫波羅天所奉華巾。於大眾前。綰成一結。乃至若欲除結。當於結心。表大乘之人萬法皆修於心。無上慈誨者。則前是名妙蓮華。至一路涅槃門。此則無上慈悲誨喻。

祇夜伽陀。

箋云。梵語祇夜。唐言諷頌。此不牒長行。孤然而起。陀那微細識。向下經是也。梵語伽陀。唐言重頌。重頌前長行。是前真性有為空。向下文是也。

雜糅精瑩。

箋云。相雜間糅而說。或理或事。精純而瑩淨。

妙理清徹。

箋云。讚前所頌。微妙道理。清明廓徹。

心目開明。歎未曾有。

箋云。心是理。目是智。起智照理。如眼照物分明。

阿難合掌。頂禮白佛。我今聞佛無遮大悲。性淨妙常。真實法句。

次歎法陳疑。

箋云。無遮徧益義。世尊有同體大悲。是指前經云十方薄伽梵。一路涅槃門等文。或指前根塵同源縛脫無二文。或指結解同所因。聖凡無二路之文。性則體性性。淨為清淨。微妙圓常。是所詮理。真實乃無虗妄。法句指前頌文。是等流教法。即能詮文。

心猶未達六解一亡舒結倫次。

箋云。然後請釋向下六解一亡疑。舒為舒開。即菩提涅槃。結為結縛。倫即倫流。次為次第。

惟垂大慈。再愍斯會及與將來。施以法音。洗滌沈垢。

後請宣除惑。

即時。如來於師子座。整涅槃僧。斂僧伽梨。攬七寶机。引手於机。取劫波羅天所奉華巾。於大眾前。綰成一結。示阿難言。此名何等。

後綰疊通疑文二。初立結微研文三。初結問酬名文六。初盤中問目。

箋云。於向。整齊。斂收。攬按。引展也。師子。表無畏也。涅槃僧。唐言內衣。即今裙也。僧伽梨。即大衣。又云雜碎衣。以條數多故。從用立名。名入王宮聚落衣。亦云和合衣。有三品。從九條。增至二十五條。佛說法。入王宮降魔時。俱著此衣也。世尊前有七寶為机案。劫波羅樹名。樹上有縷。取之為巾。乃北方毗沙門太子。名曰那吒。所奉如來也。

阿難大眾俱白佛言。此名為結。

二標答結名。

箋云。法合一切眾生。無明為能變。六根為所變。便先有眼根。取色塵境。名第一結。

於是如來。綰疊華巾。又成一結。重問阿難。此名何等。

三重結重問。

箋云綰攝疊其華巾。問是甚物。

阿難大眾。又白佛言。此亦名結。

四重答。

箋云。第二便有耳根。緣著聲塵。

如是倫次綰疊華巾。總成六結。一一結成。皆取手中所成之結。持問阿難。此名何等。

五問。

箋云。如是倫流次第。三結四五六等。皆取執持問之。

阿難大眾。亦復如是。次第酬佛。此名為結。

六合。

箋云。一一隨結。皆答云。此名為結。

佛告阿難。我初綰巾。汝名為結。此疊華巾。先實一條。第二第三。云何汝曹。復名為結。

次徵相不齊體文二。初問。

箋云。佛便責之。我初綰巾。汝名為結。是牒第一問。結此巾先實一條。意為性本一真。第二第三。云何汝輩。總名為結。但知前結。其餘五結亦然。大乘人。若解結時。一根既返源。六根齊解脫。

阿難白佛言。世尊。此寶疊華。緝績成巾。雖本一體。如我思惟。如來一綰得一綰名。若百綰成。終名百結。何況此巾秪有六結。終不至七。亦不停五。云何如來秪許初時。第二第三。不名為結。

後答。

箋云。緝麻謂之緝績。雖本一體者。巾本一條。阿難順同小乘。執異不通。

佛告阿難。此寶華巾。汝知此巾。元止一條。我六綰時。名有六結。汝審觀察。巾體是同。因結有異。

後研消同異文四。初勸審同生異。

箋云。此巾可貴可重如寶。汝知此巾。元止一條。法上性本一真。我六綰時。名有六結。元於一精明。分成六和合。令佗審巾體是同如。性體是一。因結有異。因妄有六根。

於意云何。初綰結成。名為第一。如是乃至。第六結生。吾今欲將第六結名。成第一不。

二審試互成。

箋云。佛將第六。為第一結。意謂大乘之人。了六根無自性。一根受用。徧緣諸境。得其互用。

不也。世尊。六結若存。斯第六名。終非第一。縱我歷生。盡其明辨。如何令是六結亂名。

三答執異不通。

箋云。盡其聰明智辨。不可將第六為第一。然小乘人。執眼不同意。

佛言如是。六結不同。循[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]本因。一巾所造。

四比根同異。

箋云。六結不同。牒佗執異不通。令佗審因起之處。此六結。皆因一箇手巾所作。法上此六知根。皆因一箇無明為能變。六根為所變。

令其雜亂。終不得成。

箋云。牒佗不能互用一根。徧緣諸境。

則汝六根。亦復如是。畢竟同中。生畢竟異。

箋云。以法合之。畢竟同中。則性本一真。生畢竟異。則分成六妄。佛且順佗小乘人。祇了我執。未斷法執。

佛告阿難。汝心嫌此六結不成。願樂一成。復云何得。

後比明修解文三。初徵消一異文三。初問去異留同。

箋云。汝必定是嫌此六根。要不成六。願此六根返歸一體。且遣異留一。順佗小乘人。雖得我空。未忘法執。

阿難言。此結若存。是非鋒起。於中自生此結非彼。彼結非此。如來今日。若總解除。結若不生。則無彼此。尚不名一。六云何成。

次答雙銷一六。

箋云。纔有一。便有六。如兩陣交鋒而起。此結非彼。執一不是六。彼結非此。執六不是一。

佛言。六解一亡。亦復如是。

後如來合理文二。初乘銷略合。

箋云。答當於理。故云如是。

由汝無始心性狂亂。知見妄發。發妄不息。勞見發塵。

後廣敘勞因文三。初述二分生由。

箋云。因汝無始無初已來。妄心妄性。顛狂作亂。能知能見。業轉為見分。現識為相分。發起妄識。不能止息。勞見是見分。發塵是相分也。

如勞目睛。則有狂華。於湛精明。無因亂起。

次比勞睛華現。

箋云。於湛精明。真也。無因亂起。妄也。此則本無因依。忽然而起。

一切世間。山河大地。生死涅槃。皆即狂勞。顛倒華相。

後顯比勞相。

箋云。向第一義諦上觀。俱盧不實。所謂真如凡聖。皆是夢言。生死涅槃並為增語。若對世俗諦觀。便有生死涅槃。或染或淨。

阿難言。此勞同結。云何解除。

次顯解迷源文六。初引勞䛦解。

如來以手將所結巾。偏掣其左。問阿難言。如是解不。

二掣疊徵舒文四。初左掣問解。

箋云。左逆義。表外道。於根上修行。灰身臥棘。不能解脫。

不也。世尊。

二答左不成。

旋復以手。偏牽右邊。又問阿難。如是解不。

三右牽徵舒。

箋云。右順義。表聲聞。不依佛教。但於境上修行。厭境沈空。亦非解脫。

不也世尊。

四答右不解。

佛告阿難。吾今以手。左右各牽。竟不能解。汝設方便。云何解成。

三返問解方。

阿難白佛言。世尊。當於結心。解即分散。

四述除心即散。

箋云。大乘之人。凡所見法。皆是見心。心若不生。萬法何狀。但了一心無實。六結自亡。華嚴云。三界所有法。一切唯心造。

佛告阿難。如是如是。若欲除結。當於結心。

五將修比喻。

阿難。我說佛法從因緣生。非取世間和合麤相。

六勸隨根入證文三。初述比談因邃。

箋云。言佛法。影取世間法。從因緣生者。是當除結心。

如來發明世出世法。知其本因。隨所緣出。

次彰鏡智窮微文二。初總牒雙因。

箋云。世出世法。皆從心變。伏心為緣變起。此心約八識。若是出世法。從淨智上生。是真因緣。若是世間法。從根本無明生。是妄因緣。

如是乃至恒沙界外。一滴之雨。亦知頭數。

後單陳世法文三。初述現相窮微。

箋云。三界唯心。心外無法。或諸佛淨智。悉能了知。

現前種種。松直棘曲。

次了無情曲直。

箋云。一切眾生。內心招感故也。

鵠白烏玄。皆了元由。

後知羽族相殊。

是故阿難。隨汝心中。選擇六根。根結若除。塵相自滅。諸妄銷亡。不真何待。

後勸擇圓根速證。

阿難。吾今問汝。此劫波羅巾。六結現前。同時解縈。得同除不。

後指根修證文三。初問六結同除。

箋云。縈結也。世尊意問。但一根既返源。六根齊解脫。

不也。世尊。是結本以次第綰生。今日當須次第而解。六結同體。結不同時。則結解時。云何同除。

次答如因漸解。

箋云。阿難答時。執異不通。

佛言。六根解除。亦復如是。

後合明修證文二。初顯根同喻比不同除。

箋云。佛雖順佗小乘人。道六根解除。亦復如是。意但解一根。其餘五根。一時解脫。

此根初解。

後明漸證二空獲無生地。

箋云。六根初解也。

先得人空。

箋云。我法將亡。

空性圓明。

箋云。結人空圓明。

成法解脫。

箋云。證法空真理。

解脫法已。

箋云。結法空。

俱空不生。

箋云。亦無法空。亦無人空。人法俱空也。

是名菩薩。從三摩地。得無生忍。

箋云。三摩地。唐言等至。無生亦無滅。是二空真如理。忍者。即認之義。是二空真如智。此約全證二空真理。位登極果。疏中。又更一義和會言。若論無生法忍。是七地菩薩得。今此中言人法俱空登極果。此約全證。七地乃分證也。或此約果談因。人法二空是果。無生忍是因。或圓中漸說。

阿難及諸大眾。蒙佛開示。慧覺圓通。得無疑惑。一時合掌。頂禮雙足。而白佛言。我等今日身心皎然。快得無礙。

第二明修證分文三。初明慧觀圓通修證分文二。初總陳通悟文三。初阿難請演文八。初承詮蕩惑。

箋云。從此後。明修證。是顯果體圓滿。名出躔。號大法身。就此文。科分三段。初慧觀圓通修證分。次二力加持修證分。三萬行圓□修證分。且初慧觀圓通修證分。謂二十五聖人。各說圓通觀門。觀音一人。猶稱最上。初憍陳尊者。於音聲下。悟明四諦。終至大勢至菩薩。說念佛三昧。乃至觀音菩薩云。初於聞中。入流亡所。所入既寂。動靜二相。了然不生。如是漸增。聞所聞盡。盡聞不住。覺所覺空。空覺極圓。乃至生滅既滅。寂滅現前。獲二殊勝。一者。上合十方諸佛本妙覺心。二者。下合六□一切眾生。同一悲如。乃至三十二應。十四無畏。四不思議等事。於是世尊。大慈平等。不生簡擇。遂勑文殊菩薩。於二十四聖人中。簡是何聖者。契此界眾生之機宜。所以文殊菩薩。承受聖旨。從座起來。對佛說偈云。覺海性登圓。圓澄覺元妙。元明照生所。所立照性亡。乃至向下便簡云。色想結成塵。精了不能徹。如何不明徹。於是獲圓通。乃至二十四大勢至菩薩云。諸行是無常。念性元生滅。因染令殊感。云何獲圓通。既簡云。二十四聖人。不契此界眾生之機。遂乃獨□觀音一人圓通之理。深契此方眾生。經云。我今白世尊。佛出娑婆界。一方真教體。清淨在音聞。欲取三摩提。實以聞□人。離苦得解脫。良哉觀世音。上來敘慧觀圓通修證竟。蒙佛開示慧覺圓通者。前文云。此根初解先得人空。空性圓明。成法解脫等。或可。是故汝今選擇六根。至不真何待。或前五密因。皆是開通指示。慧是一百法。別境中慧之一法。此目智覺之理。圓滿通達也。身皎然不執我。心皎然不執法。

雖復悟知一六亡義。然猶未達圓通本根。

二尚昧修根。

箋云。雖復悟知。解結因次第。六解一亦亡。然猶未達根選擇圓通。□□成正覺。

世尊。我輩飄零。積劫孤露。

三傷久沈生。

箋云。飄則人天善道。零者落也。即落在三塗。積謂積委。劫者時分。無母謂之哀。無父謂之孤。父母俱無謂之露。言二乘無法空智。六度菩薩母。方便以為父。

何心何慮。預佛天倫。

四愧蓮華□。

箋云。預廁也。言我是何妄心。是何念慮。廁佛世尊□先弟後。天然倫流次序。

如失乳兒。忽遇慈母。

五喜逢慈育。

箋云。言我聲聞之人。根機狹劣。大似小兒生下。失於母乳。不存性命。今日得遇世尊。開示道眼。似彼孾孩。逢於母乳。

若復因此際會道成。

六會指如無。

箋云。言我忽於佛一一相際會得成道果。

所得密言。

箋云。則此根初解先得人空。秘密之言也。

還同本悟。

箋云。則起始覺智。合本覺理。本悟即是本也。

則與未聞。無有差別。

箋云。悟了還同未悟時。

惟垂大悲。惠我秘嚴。成就如來最後開示。

七請示秘門。

箋云。此經。是四十五年後說。則最後開示也。或三修證。是最後開示。

作是語已。五體投地。退藏密機。冀佛冥授。

八申儀冀授。

箋云。冀猶望也。藏為藏隱。密為秘密。機為心機。是第六不與五同緣。專注一心。望佛世尊冥然教授。

爾時世尊。普告眾中諸大菩薩。及諸漏盡大阿羅漢。汝等菩薩。及阿羅漢。

二勑眾談因文二。初告。

生我法中。得成無學。

箋云。法華云。從佛口生。從法化生。

吾今問汝。最初發心悟十八界。

後問。

箋云。最初發心。悟入六根界。六塵界。六識界。三六一十八界。

誰為圓通。從何方便。入三摩地。

箋云。從何根。得圓徧通達。從何方法巧便之門。入是能入三摩地。則法界大定。是所入。

憍陳那五比丘。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我在鹿苑。及於雞園。

後聖從依述文二。初眾聖申因文九。初拂塵圓覺證文六。初因聲悟諦文四。初述因聲悟諦。

箋云。五比丘。五俱輪也。梵語俱輪。唐言親。是佛之親。陳那在五人數。鹿苑者。世尊因地。會在鹿野苑中。為鹿王。教化群鹿。雞園者。佛滅度後。一百餘年中。即摩伽陀國。號無憂王。王之子。因大五比丘起諍。王入寺和淨。因聖眾部。現大神通。王乃起信造伽藍。名雞園。此是新雞園。佛在日。是舊雞園。

觀見如來最初成道。於佛音聲。悟明四諦。

箋云。然世尊。十九逾城向雪山修行。六年苦行。五載修禪。此五人。在山伏事世尊。十一年斷盡結使。向菩提樹下。順同小乘八相成道。先住鹿苑。執五人之恩。為佗說十二行法輪。說了。問此五人阿若多。其時陳那云。阿若多。唐言解義。解四諦理。成阿羅漢。諦者。實義。理如實理。事如實事。

佛問比丘。我初稱解。如來印我。名阿若多。

二印解彰名。

妙音密圓。我於音聲。得阿羅漢。

三尅證因聲。

箋云。微妙音聲。秘密圓滿也。則不順聲塵。起道諦智。證滅諦理。

佛問圓通。如我所證。音聲為上。

四結標音戶。

優婆尼沙陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我亦觀佛最初成道。觀不淨相。

二沙陀諦色文二。初因觀色證。

箋云。或佛教之修不淨觀。或隨佛見佛作不淨觀。不淨觀門者。則五停心之一也。一多貪眾生。作不淨觀。二多思覺眾生。作數息觀。三著我眾生。作戒分別觀。四愚癡眾生。作緣起觀。五多嗔眾生。作慈悲觀。且如不淨觀有四。一顯色貪。多緣赤白起。作青瘀想。二形色貪。多緣長短起。作壞爛想。三妙觸貪。多緣細滑起。作蟲蛆想。四供奉貪。多緣歌舞起。作死屍想。又不淨有四。一種子。父母精血。二住處。生熟藏中。三自體。三十六物。四畢竟。歸屍陀林。是觀不淨因。作不淨觀也。

生大厭離。悟諸色性。以從不淨白骨微塵。歸於虗空。空色二無。成無學道。

箋云。生極厭離。悟前塵色性。以從不淨觀。此身皮肉壞爛至白骨。然後白骨散壞成微塵。從微塵歸頑空。頑空與質礙之色。悉皆無故。證真空理。

如來印我。名尼沙陀。塵色既盡。妙色密圓。我從色相。得阿羅漢。佛問圓通。如我所證。色因為上。

後印號標通。

箋云。妙色。是悟色性秘密圓通。乃捨無常色。獲得常色。我從色相。悟色相也。

香嚴童子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我聞如來。教我諦觀諸有為相。

三香嚴了齅文六。初敘承先教。

箋云。因香悟道。故號香光莊嚴。言童子。不犯欲塵童真之子。諸有為相。乃內心外身。根身器世等。

我時辭佛。宴晦清齋。見諸比丘。燒沈水香。香氣寂然。來入鼻中。

二宴晦聞香。

箋云。安心不動為宴。不逐前境名晦。絕諸煩惱喧撓為清。洗滌心慮名齊。香沈於水。曰沈水香。

我觀此氣。非木非空。非煙非火。去無所著。來無所從。由是意銷。發明無漏。

三入觀亡心。

箋云。非木。香且無相。非空。齅且有香。非煙。無可熏蒙。非火。絕諸熱焰。去無所著。無滅相。來無所從。無生相。由是意銷。第六不與五同緣。

如來印我。得香嚴號。

四如來印號。

塵氣倐滅。妙香密圓。我從香嚴。得阿羅漢。

五述證登果。

箋云。妙香密圓。悟香性周徧法界。

佛問圓通。如我所證。香嚴為上。

六標顯通問。

箋云。六塵之中。此童子向香塵作觀。

藥王。藥上。二法王子。并在會中五百梵天。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我無始劫。為世良醫。

四藏眼通甞文六。初述凡中習藝。

箋云。藏眼通甞者。如藥王藥上授記經云。成佛名淨藏淨眼如來。藥王者。了諸藥味。得大自在。藥上者。醫治眾生。世稱第一。法王子。則紹隆佛日。即應正覺。良者善也。醫者意也。本草云。蓋善以意量。得病之節。

口中甞此娑婆世界。草木金石。名數凡有十萬八千。如是悉知苦酢鹹淡甘辛等味。并諸和合。俱生。變異。是冷是熱。有毒無毒。悉能徧知。

二明藥性通閑。

箋云。凡藥。宜用一君。二臣。五佐。或一君。三臣。九佐。養命之藥。多君。養性之藥。多臣。療病之藥。多佐。和合者。諸味雜和。俱生者。苗實一味。變異者。苗實不同。

承事如來。了知味性。

三達味心開。

非空非有。

箋云。非空。賴耶之性不空。非有。賴耶之相不有。

非即身心。

箋云。身心相不可得。

非離身心。

箋云。身心外。無有別性。或非即身心。不即妄識是真。非離身心。離妄外。別又無真。

分別味因。從是開悟。

箋云。知眾味根元。從此開通悟解。

蒙佛如來。印我昆季。藥王藥上二菩薩名。

四號連昆季。

今於會中。為法王子。因味覺明。位登菩薩。

五位登菩薩。

箋云。因此味塵。覺察明了。

佛問圓通。如我所證。味因為上。

六顯味通門。

箋云。此菩薩。六塵之中。向味塵作觀。

䟦陀婆羅。并其同伴十六開士。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我等先於威音王佛。聞法出家。

五賢護浴塵文四。初出家逢佛。

箋云。䟦陀婆羅。唐言賢護。慈恩云。具大賢德。護持佛法。故云賢護。思益經第十一云。十六賢士。一䟦陀婆羅。二寶積。三星德。四諦天。五水天。六善力。七大意。八殊勝意。九增意。十善發。十一不見空。十二不休息。十三不少息。十四導師。十五法藏。十六持地。

於浴僧時。隨例入室。忽悟水因。既不洗塵。亦不洗體。中間安然。得無所有。宿習無忘。乃至今時。從佛出家。今得無學。

二悟浴心開。

箋云。無記之身。不能分別。由第六識心。分別垢淨。水是大性。無情。亦不能言我能洗塵。既不洗塵。又不洗體中間識心安然。宿習無忘。得宿住智通。

彼佛名我䟦陀婆羅。妙觸宣明。成佛子住。

三印號彰超。

箋云。觸性開宣圓明。紹隆佛日。是佛真子。住佛座下。

佛問圓通。如我所證。觸因為上。

四結標因指。

箋云。此六塵之中。向觸塵作觀。

摩訶迦葉及紫金光比丘尼等。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我於往劫。於此界中。有佛出世。名日月燈。我得親近。聞法修學。

六飲光觀法文四。初昔佛修行。

箋云。於此界中者。是向此堪忍世界之中。今此經言日月灯明佛。彼付法藏傳云。昔過去九十一劫。毗婆尸佛。入涅槃後。四部弟子。咸生悲戀。收取舍利。起七寶塔。時彼塔中有佛形像。佛面金色。少處缺壞。時有一貧女。遊行乞食。得一金珠。見佛像。將欲修補。迦葉爾時作鍛金師。女即持往。請令修造。是時金師。聞福歡喜。為治用補像面。因共立願。願我二人。常為夫婦。身真金色。恒受快樂。常修梵行。至得見佛。夫婦俱成聖果。

佛滅度後。供養舍利。然燈續明。以紫光金。塗佛形像。自爾已來。世世生生。身常圓滿紫金光聚。

二果乘先福文二。初自述承修。

箋云。梵語設利羅。亦云舍利。唐言骸骨。續明者。相續照明也。

此紫金光比丘尼等。即我眷屬。同時發心。

後妻因共果。

我觀世間六塵變壞。

三觀塵入證。

箋云。六塵是法塵影象。念念生滅。

唯以空寂。

箋云。謂生滅證不生滅。

修於滅盡。

箋云。謂滅盡定。滅六兼盡七。滅七染分。淨分不滅色。

身心乃能度百千劫。猶如彈指。

箋云。度猶越也。言超越百千劫事。如頃刻之間。

我以空法。成阿羅漢。

箋云。言了法塵空寂。而證果也。

世尊說我頭陀為最。

四顯志標因。

箋云。頭陀者。亦云杜多。唐言抖擻。亦云淘汰。如水淘汰塵土。以手抖擻塵土。其行有十二。一衲衣。二三衣。三乞食。四不作餘食法。五一坐食。六摶食。七阿練若。八塚間。九樹下。十露地。十一隨坐。十二長坐。

妙法闡明。

箋云。謂悟法塵空了。法性現前。開通明了。

銷滅漏漏。佛問圓通。如我所證。法因為上。

箋云。六塵之中。此向法塵作觀。

大佛頂首楞嚴經卷第五上

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第五(之下)

天竺沙門　般剌密帝　譯

烏長國沙門　彌伽釋迦　譯語

菩薩戒弟子　房融　筆受

西京大興福寺沙門　惟慤　科

皇宋首楞大師　可度　箋

阿那律陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初出家。常樂睡眠。如來訶我。為畜生類。我聞佛訶。啼泣自責。七日不眠。失其雙目。

次拂迹旋根證文五。初半頭迥照文三。初述訶眠失目。

箋云。阿那律。佛之堂弟。白飰王之子。如來訶云。咄咄胡為寐。甕螺蚌蛤類。一睡百千年。佛出無由值。睡眠則身心不自在。昏沈為性。障急不生。然睡是眼之食。既七日不眠。眼則枯。西圖記云。阿那律被佛訶。則以竹抨眼七日。則失其雙目。問。眼者何義。以照了為義也。

世尊。示我樂見照明金剛三昧。

次因□超明。

箋云。愛樂觀見。照了明白。是智家功用。金剛是智。三昧是理。則起智合於理。

我不因眼。觀見十方。精真洞然。如觀掌果。

箋云。精真之智洞然。周徧法界。二□之人有三品。下品見小千界。中品見中千界。上品見大千界。即何那律也。

如來印我。成阿羅漢。佛問圓通。如我所證。旋見循元。斯為第一。

後印號標因。

箋云。旋見則眼根。順其本元真見。也。六根向眼根作證。

周利槃特迦即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我闕誦持。無多聞性。

二一偈凝虗文五。初彰懵鈍。

箋云。周利槃特迦者。華嚴入如來智德經。飜為繼道。善現律。飜為路邊生。有一長者。祇有一女。與奴私通。遂逃佗國。久而有孕。垂生思婦。行至路邊即生。因名焉。或云。兄名路邊生。弟名繼道。言相繼道路而生也。我闕誦持者。言我無智慧之能也。背文曰誦。持謂任持。

最初值佛。聞法出家。憶持如來一句伽陀。於一百日。得前遺後。得後遺前。

二闕聞持。

箋云。然槃特鈍根。如律廣明。如世尊授彼掃箒二字。或得掃忘箒。得箒忘掃。由是思惟。掃箒者。即是除去糞穢之義。遂乃起智證果。

佛愍我愚。教我安居調出入息。

三授觀修。

箋云。數息觀行者。則五停心觀中第二。多思覺眾生。作數息觀。須具六因。一數者。為數息風。從一至十。終而復始。其有三失。一數減失。二為一。二數增失。一為二。三雜亂失。於入為出。第二隨者。謂所繫心隨緣出入。三止者。謂隨所樂者。安止其心。不令分散。四觀。謂觀息風在身。如珠中縷。五轉。謂移息風。乃至世第一法。六淨。謂勝進入於見道。乃至無生。又要具四緣。一息所依地。二風道通。三毛孔開。四出入息地。麤心現前。

我時觀息。微細窮盡生住異滅。諸行剎那。

四依成聖。

箋云。問。生住異滅。豈非大乘細四相。小乘之人。焉得知之。答。有二義。然第六識中。亦有麤生住異滅。或此尊者。目大權聲聞。示現小乘故。知細四相也。

其心豁然。

箋云。了□息出入生滅。悟不生滅理。

得大無礙。乃至漏盡成阿羅漢。住佛座下。印成無學。

箋云。真空不礙。乃有發揮。能隨緣而成辨。或無礙。□空智現前。無罣礙也。

佛問圓通。如我所證。返息循空。斯為第一。

五結悟因。

箋云。返迴也。言迴息。順歸真空之理。此向鼻根作證。

憍梵鉢提。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我有口業。於過去劫。輕弄沙門。世世生生。有牛呞病。

三憍梵旋甞文四。初果承先業。

箋云。憍梵鉢提。或云□房鉢底□言□□。今經。言輕弄沙門。因果經。云過去因偷。□□□□禾數顆墜地。五百生中作牛。賞佗。今雖得人身。常作牛蹄牛呞之相。

如來。示我一味清淨心地法門。

次蒙示觀門。

箋云。觀諸味性。悉皆空寂。唯一味現前。更無餘味。清淨□離煩惱所知□障也。心。是真心。地。是實際理地。法者。軌生□解□。門者。出入自在義。此但約真理說。乃佛示佗實際理也。

我得滅心。入三摩地。

箋云。滅心者。滅盡定也。入是能入。三摩地是所入。此約親證。此定前理。名別體同。

觀味之知。非體非物。應念得超世間諸漏。

三定觀超凡。

箋云。非體。和是妄識不是真。非物。為非舌非食。然食不自知。舌不自覺。唯第六妄心分別。

內脫身心。外遺世界。遠離三有。如鳥出籠。離垢銷塵。

箋云。脫身無依佗性。脫心無徧計性。此心則第六識。或云第八識。非也。然六識對六根。或可。內脫身心。無能依見分。外遺世界。無所依相分。言能依所依。見相二分。俱空也。

法眼清淨。成阿羅漢。如來親印登無學道。

箋云。法眼是智。清淨是理。言起智照理也。

佛問圓通。如我所證。還味旋知。斯為第一。

四顯標因悟。

箋云。六根向舌根作證。

畢陵伽婆蹉。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初發心。從佛入道。

四畢陵銷覺文五。初頻承佛教。

箋云。唐言解習。正云畢[車*閵]陀伐蹉。唐言餘習。五百生為婆羅門。惡性麤言。今雖得果。餘習尚在。如罵恒河神。為婢□是也。

數聞如來說諸世間不可樂事。

箋云。內身外器等法。一身之內。大腸小腸生藏熟藏。多少不淨。

乞食城中。心思法門。不覺路中毒刺傷足。

一刺足因思。

箋云。以心思□此不淨觀行法門。

舉身疼痛。我念有知。

三因痛觀心。

箋云。此知痛之知。

知此深痛。

箋云。知此是痛之□。

雖覺覺痛。

箋云。雖覺是能覺。覺痛之覺覺是所覺。能痛之心。

覺清淨心。

箋云。起智照理。

無痛痛覺。

箋云。無能痛之心。亦無覺痛之覺。

我又思惟。如是一身。寧有雙覺。攝念未久。身心忽空。三七日中。諸漏虗盡。成阿羅漢。得親印記發明無學。

四雙融入證。

佛問圓通。如我所證。純覺遺身。斯為第一。

五顯標因理。

箋云。六根向身根作證。

須菩提。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。心得無礙。自憶受生。如恒河沙。

五善現窮空文六初宿承通智。

箋云。得宿住□通也。

初在母胎。即知空寂。

二住腹知空。

箋云。便悟真空理。

如是乃至。十方成空。

三變界成無。

亦令眾生證得空性。

四令佗獲益。

蒙如來發性覺真空。

五妙悟通真。

箋云。性覺是智。真空是理。

空性圓明。

箋云。理智冥一。

得阿羅漢。頓入如來寶明空海。同佛知見。印成無學。解脫性空。我為無上。

箋云。寶明即智。空海即理。

佛問圓通。如我所證。

六標顯悟因。

諸相入非。

箋云。非者無也。破諸有相。入於無相。

非所非盡。旋法歸無。斯為第一。

箋云。上之一非。是能空之心。所非。是所空之境。二俱空寂。故云盡。或可。非所。無所緣境。非盡。無能緣心。能緣□心。因何言非盡。謂前起能緣心。非却所緣境。如今非所之心。亦盡也。此六根之中意根作證。

舍利弗。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。心見清淨。

三息□澄流證文三。初鶖子鑒通文五。初陳心久淨。

箋云。心見清淨。則眼識現量心緣慮以[仁-二+解]心。八識總名心或心見清淨則不對前境也。

如是受生。如恒河沙。

二宿智遐鑒。

世出世間。

三妙慧雙通。

箋云。言世間。則內身外器。三科七大等法。出世間。則聲聞緣覺。真如涅槃。無為之法。

種種變化。

箋云。結世間法。影取出世間法。非變化也。

一見則通。獲無障礙。

箋云。一具徧通無□見也。

我於路中。逢迦葉波兄弟相逐。

四逢因悟證。

箋云。諸經。說逢馬勝。今言逢迦葉波兄弟相逐。則優樓頻螺迦葉。伽耶迦葉。那提迦葉。

宣說因緣。悟心無際。從佛出家。

箋云。說偈云。諸法從緣生。緣離性即滅。我師大沙門。常作如是說。

見覺明圓。得大無畏。成阿羅漢。

箋云。見覺。是眼識變成。智光圓滿也。

為佛長子。從佛口生。從法化生。

箋云。諸佛皆以智為首。舍利弗。有大智故。從佛金口宣說。從所說法教化。而生佛家。

佛問圓通。如我所證。

五顯標知見。

心見發光。

箋云。目眼識現量心。發智慧光也。

光極知見。斯為第一。

箋云。智光窮極。法界成真知見。六識之中。向眼識入證。

普賢菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我已曾與恒沙如來。為法王子。

次普賢心聽文六。初廣助法王。

箋云。普賢古云徧吉。普者徧也。徧入塵毛國土。教化眾生。有大賢善。又梵語曼哩囉。唐言普賢。普是法。賢是人。人法雙舉也。又一切即一曰普。一即一切曰賢。

十方如來。教其弟子菩薩根者。修普賢行。從我立名。

二佗名就已。

箋云。十方如來。皆以行為初心。

世尊。我用心聞。分別眾生所有知見。

三心聞洞見。

箋云。心聞。即是耳識現量心發明。分別眾生所有知見。

若於佗方恒沙界外。有一眾生。心中發明普賢行者。我於爾時。乘六牙象。分身百千。皆至其處。

四遠應群心。

箋云。六牙表六根。清潔白。表行門瑩淨。問。此菩薩行門。周普如是。因可簡之不得圓通。答。此但約發普賢之行。是大心者。故簡之。

縱彼障深。未得見我。我與其人。暗中摩頂。擁護安慰。令其成就。

五隱相慰凡。

箋云。外人問。忽有業障深重者如何。經答云云。

佛問圓通。我說本因。心聞發明。分別自在斯為第一。

六結因心見。

箋云。此向耳識作證。

孫陀羅難陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初出家。從佛入道。雖具戒律。於三摩提。心常散動。未獲無漏。

後難陀化息文三。初心多散動。

箋云。難陀有三。一名喜。則牧牛人也。二孫達羅難陀。唐言豔喜。三阿難陀。是慶喜問。豔是妻名。喜是己號。令稱己號。何著妻名。答。此簡非二人。是佛親弟。長一丈五尺二寸。是大勝主之子。化緣出寶積經二十六卷。淨飰王有三妃。一瞿夷主。二大術主。亦云幻□主。生難陀。三摩耶夫人。生世尊。

世尊教我及俱絺羅。觀鼻端白。我初諦觀。經三七日。見鼻中氣。出入如煙。

次觀息超塵。

箋云。觀鼻端頭一點白。令攝一聚心所使。心不散亂故。

身心內明。圓洞世界。徧成虗淨。猶如琉璃。

箋云。身心內明。徧成智光。是此智。虗明清淨也。

煙相漸銷。鼻息成白。

箋云。乃智體光明。或白者。眾色之本。表智。

心開漏盡。諸出入息。化為光明。照十方界。成阿羅漢。

箋云。化為光明者。則智光照用也。

世尊記我當得菩提。

後獲記標因。

箋云。法華云。五百羅漢。二千聲聞。俱得授記。恐在其數。

佛問圓通。我以銷息。

箋云。銷停鼻中出入氣也。

息久發明。

箋云。觀行將圓。則化成智。發起光明。

明圓滅漏。斯為第一。

箋云。此向鼻識作證。

富樓那彌多羅尼子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。辯才無礙。宣說苦空。

四縱辨摧邪證文三。初辨才無畏。

箋云。宣說無常苦空。乃等流教法。是能詮文。

深達實相。

箋云。是所詮理。

如是乃至恒沙如來祕密法門。我於眾中。微妙開示。得無所畏。

箋云。祕密法門。則等流教法。二乘不知。謂之祕。凡莫能測。謂之密。如今富樓那。為何却知□然是大權聲聞。內祕菩薩行也。

世尊知我有大辯才。以音聲輪。教我發揚。我於佛前。助佛轉輪。因師子吼。成阿羅漢。世尊印我。說法無上。

次助轉超凡。

箋云。音聲如輪。能摧碾一切邪魔外道。或一人傳授多人。如輪能迴轉故。然佛是正轉。富樓那是助轉。法華云。佛告諸比丘。汝等見是富樓那彌多羅尼子不。我常稱其於說法。人中最為第一。亦常歎其□種功德。精勤護持。助宣我法。能於四眾。示教利喜具足。解釋佛之正云。而大饒益。自捨如來。無能盡其言論之辯。

佛問圓通。我以法音。降伏魔怨。銷滅諸漏。斯為第一。

後顯標因辨。

箋云。六識之中。向舌識作證。

優波離。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。

五轡勒鉗神證文三。初執□超塵。

箋云。轡是鞍轡。勒為勒住。鉗為鉗捉。神為神識。言一切眾生。妄身妄心。喧囂動掉。猶如生馬。若不以戒戒束之。終乃起惑造業。如馬以鉗勒勒住。不令散動。梵語優波離。亦云鄔波離。唐言近執。佛為太子時。彼為親近太子。執事之□也。

我親隨佛。踰城出家。

箋云。佛為太子。年登十九。夜至三更。空中有神報云。太子出家時至。佛乃向城西北角。四天王捧其馬足。踰城而出。住雪山中。

親觀如來六年勤苦。

箋云。六年苦行。一麻一麥。要伏苦行外道。五載修禪。十一年斷盡結使。向菩提樹下。三□四心。成等正覺。

親見如來降伏諸魔。制諸外道。解脫世間貪欲諸漏。

箋云。佛成道後。欲界頂有諸魔王。作□境順境中庸境惱亂。世尊入慈心三昧。放月愛慈光爍之。諸魔王等。悉皆退散。

承佛教戒。如是乃至三千威儀。

箋云。沙門有二百五十戒。每戒具十二。共三千也。或就三根本。每根本具一千之根本。具三千。

八萬微細。

箋云。將前三千威儀。向七支上。配身三殺盜染。口四妄言綺語兩舌惡口。每支上。具三千。三七二十一。都成二萬一千。更向貪嗔癡三根本上配。每根戒。具二萬一千。四个二萬一千。成八萬四千。經言八萬略也。

性業遮業。悉皆清淨。身心寂滅。成阿羅漢。

箋云。性業是根本。不可懺。如斷多羅樹。不復再生。如斷人頭。不復再活。其餘俱約遮業。防外道俗人譏嫌。然二百五十條戒。殺盜染大妄語等。是性。其餘俱是遮戒。大乘戒亦喚作性戒。此四重亦名性戒。大乘戒是體性。性此四重。體性是惡。名為性戒也。怡山然禪師云。大乘戒作是持止是犯。如佛因地。曾為婆羅門。與五百人。同共一船。時有一賊。在彼船中。欲殺此五百人。世尊知彼賊心。即殺其賊。貴存眾多之命也。

我是如來眾中綱紀。親印我心。持戒修身。眾推無上。

次紀綱辟眾。

箋云。大繩曰綱。戒如其細。但舉其綱。眾目皆張。如今但二百五十戒清淨。其餘八萬四千法。皆悉清淨。尊者則眾中頭。有持戒第一。

佛問圓通。我以執身。身得自在。

後標因王戒。

箋云。執身。持小乘戒。唯以執身。不令造惡。

次第執心。心得通達。

箋云。執心。持大乘戒。但隔壁聞敘鐺鐶釧。起心分別是男是女。便犯根本。唯持心戒。怡山然禪師云。大乘戒者。不必與境相交。失念受樂。始犯根本。但是舉念才起行一步。漸重前念。二步三步漸重。直至與境交。

然後身心一切通利。斯為第一。

箋云。然後身心。是持二種戒。六識向身識作證也。

大目揵連。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初於路乞食。逢遇優樓頻螺。伽耶。那提。三迦葉波。宣說如來因緣深義。我頓發心。得大通達。

六湧沒淩虗證文四。初遇緣心悟。

箋云。諸經皆云。遇馬勝比丘。此經二處皆云。遇此親兄弟三人。宣說因緣。偈云諸法從緣生等。

如來惠我。袈裟著身。鬚髮自落。我遊十方。得無罣礙。神通發明。推為無上。成阿羅漢。

二善證神通。

箋云。智用自在曰神。往來無壅曰通。又陰陽不須曰神。通達發明是智。

寧唯世尊。十方如來。歎我神力。圓明清淨。自在無畏。

三佗佛談功。

箋云。密迹金剛力士經云。目連。欲試釋迦佛音響。到光明幡佛世界。佛名光明王。其佛身。長四十里。菩薩身。長二十里。其諸菩薩。所食鉢器。其高一里。目連行鉢際上。時諸菩薩。白世尊曰。唯然。大聖此虫何來。披沙門服。行鉢際上。於時彼佛言諸族姓子。慎勿發心輕慢此賢。所以者何。今此少年名大目連。是釋迦文佛聲聞弟子中。神足第一。時光明王佛。告大目連。吾土菩薩。及諸聲聞。見卿身小。咸發輕慢。仁者當顯神足之力。承釋迦文威德。目連稽首足下。右繞七迊。却在佛前白言。今欲跏趺此地。容不。佛言。如意所樂。時大目連。踊在虗空億百千仞。在彼寶城。化作一床。跏趺而坐。從其床座。垂眾寶珠。億百千姟。一一珠瑛。出百千光。一一光明。各有蓮華。一切蓮華。現釋迦文身坐蓮華上。其所言說。如釋迦文。音響清淨。班宣經典等無有異。目連顯神足已。復住佛前。時諸菩薩。歎未曾有。

佛問圓通。我以旋湛。心光發宣。如澄濁流久成清瑩。斯為第一。

四標因顯悟。

箋云。旋妄識。歸湛寂真空之理。心光發宣者。智也。煩惱已盡。真性清淨。如澄濁流久成清瑩。向意識作證。

烏蒭瑟摩。於如來前。合掌頂禮佛之雙足。而白佛言。我常先憶久遠劫前。性多貪欲。

□了相凝空證文五。初烏蒭凝□文七。初陳躬染習。

箋云。梵語烏蒭。唐言頭。瑟摩。唐言火。應云火頭。蓋西天先所而後能。

有佛出世。名曰空王。說多婬人。成猛火聚。教我徧觀百骸四支。諸冷暖氣。

二遇佛教觀。

箋云觀冷暖大無自性轉識成智。

神光內凝。化多婬心。成智慧火。

三滅習騰輝。

箋云。智光內發也。智火能燒煩惱之薪。

從是諸佛皆呼召我。名為火頭。

四因□□□。

我以火光三昧力故。成阿羅漢。

五願因超證。

箋云。火光三昧力。智力也。

心發大願。諸佛成道。我為力士。親伏魔怨。

六述願降魔。

佛問圓通。我以諦觀身心暖觸。無礙流通。

七結標因證。

箋云。智火內發。無繫留罣礙。流徧通達。

諸漏既銷。生火寶燄。登無上覺。斯為第一。

箋云。寶燄智也。則轉識成智。向火大作證。

持地菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我念往昔。普光如來。出現於世。我為比丘。常於一切要路津口。田地險隘。有不如法。妨損車馬。我皆平填。或作橋梁。或負沙土。

二持地平田文三。初多生密行文五。初普光行行。

箋云。持平持也。地實際理地。因悟心地故。以為名。此約理說。或事說如經云云。普光者。五十三佛第一佛名。

如是勤苦。經無量佛出現於世。

二多佛乘因。

或有眾生。於闤闠處。要人擎物。我先為擎。至其所詣。放物即行。不取其直。

三負物無傭。

箋云。崔豹古今注云。市垣為闤。市門為闠。

毗舍浮佛現在世時。世多饑荒。我為負人。無問遠近。唯取一錢。

四逢災取直。

箋云。毗舍浮正云毗□婆部。毗□婆。唐言徧一切。部者。自在。言一切皆自在。拘留孫拘那含牟尼迦葉釋迦又經中第三毗舍浮。是過去劫佛。爾雅云。糓不熟曰饑。果不熟曰荒。我為負人。言我作負物之人也。

或有車牛被於泥溺。我有神力。為其推輪。拔其苦惱。

五推輪救畜。

時國大王。延佛設齋。我於爾時。平地待佛。

次遇佛超登文三。初治衢待聖。

毗舍如來。摩頂謂我。當平心地。則世界地。一切皆平。

次摩頂心開。

箋云。淨名云。其心淨則佛土淨。欲求淨土。當淨其心。前平地是行。今當平心地。是解。須以行解相應。方為究竟。

我則心開。見身微塵。與造世界所有微塵。等無差別。

箋云。見身微塵。是內四大四塵八法。假合成身。與造世界。是能造世界。是外四大亦四塵八法。假合而成。既了內外四大。皆虗妄。便不執內外。乃無徧計性。是第六識心。周徧計度。

微塵自性。不相觸摩。

箋云。了內外。皆是四塵所變。無有實體。

乃至刀兵。亦無所觸。

箋云。身是微塵大性皆空。不執身為我。刀兵何可傷。此約悟法界理性。

我於法性。悟無生忍。成阿羅漢。

箋云。前平地。是法相。如今悟心。是法性。

迴心今入菩薩位中。聞諸如來。宣妙蓮華。

後迴趣上乘。

箋云。法華云。爾時持地菩薩。即從座起。前白佛言。世尊。若有眾生。聞是觀世音菩薩品。當知是人功德不少。此則宣妙蓮華也。

佛知見地。我先證明。而為上首。

箋云。本唯一實。假說三乘。是開。佛知見照唯三是名一。是示。亦一亦三雙照。是悟。非一非二。是入。又云。色即是空。是開。空即是色。是示。亦空亦色。是悟。非空非色。是入。地者。實際理地。不受一塵。

佛問圓通。我以諦觀身界二塵。等無差別。本如來藏。

後顯標因理。

箋云。身。是能依有情。界者。所依器世界。俱是微塵故。或了身界二塵無自性。一時空寂。然後便悟法身是正報。悟法界是依報。此則依正二報身□交參也。此約圓成實性。

虗妄發塵。塵銷智圓。成無上道。斯為第一。

箋云。虗妄發塵。是四塵法所造。此向地大作證。

月光童子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔恒河沙劫有佛出世。名為水天。教諸菩薩。修習水精入三摩地。

三月運清波文四。初□成觀法。

箋云。月光童子。起智照理。如月光明瑩淨也。

觀於身中水性無奪。初從涕唾。如是窮盡。津液精血。大小便利。

箋云。唯是水□周徧法界。諸大不相凌奪。水大外。更無諸大也。在鼻曰涕。在口曰唾。

身中旋復。水性一同。

箋云。內身水是穢。與諸佛香剎乳海水是淨。□穢淨一同。俱是水大攝。此時不分是淨是穢。具在身旋復。

見水。身中與世界外浮幢王剎。諸香水海。等無差別。

箋云。浮浮流也。幢幢相也。幢者高顯義。王者自在義。剎是諸佛國剎。是依報。此諸佛國剎。唯是香水乳海。喻此周旋宛轉。然此徧計性。雖忘依佗性。猶在內身外器。俱是水火。等無差別。無徧□心。計度內身外器。

我於是時。初成此觀。但見其水。未得無身。

二定過違緣文六。初見水□存。

當為比丘室中安禪。我有弟子。窺窻觀室。唯見清水徧在室中。了無所見。童稚無知。取一瓦礫。投於水內。激水作聲。顧眄而去。

二定中遭激。

箋云。問。化身成水。此身。是第八識親變相分。如今入觀成水。豈非第六識。莫犯返緣根本過否。答。此第六識。仗佗八識親變相分。為本質。然後自變一重影象緣之故。故不犯。亦非心外取法。

我出定後。頓覺心痛。如舍利弗遭違害鬼。

三散心彰患。

箋云。舍利弗入定時。遭此鬼戲以一搭。尊者出定後。覺心微痛。緣此鬼若擊須彌。碎如微塵。緣定力故。唯微痛也。問。舍利弗入定。定是無為。鬼是有為。有為何甞于於無為。答。或約小乘定。亦是有為也。或是鬼約大乘心。亦見佗大乘無為定。

我自思惟。今我已得阿羅漢道。久離病緣。云何今日忽生心痛。將無退失。爾時童子。捷來我前。說如上事。

四內省達緣。

箋云。問阿羅漢人。久離病緣。因何有病。答。聲聞之人。但能伏惑。未能斷惑。然身雖無病。遇緣病生。蓋以根本未除。問。月光乃得佗心通。因何不知童子拋於瓦礫。答。知則甚知。意顯觀門成就。

我則告言。汝更見水。可即開門。入此水中。除去瓦礫。

五童子因告。

童子奉教。後入定時。還復見水。瓦礫宛然。開門除出。我後出定。身質如初。

六□除如舊。

箋云。外人問。夫作觀者。唯可自見。何故童子亦見。答天觀有二。若是獨影境。唯局自見。若是性影境。則通佗見。此性通漏無漏。地前地上。故言未得無身。及童子見。

逢無量佛。

三述證標乘文三。初述逢多佛。

如是至於山海自在通王如來。方得亡身。

次山海融身。

箋云。山海自在佛。乃五十三佛中。第四十八佛。方得亡身。是無依佗性。然依佗起自性分別。緣所生四大假合成身故。此時方依佗性。合真空也。

與十方界諸香水海。性合真空。無二無別今於如來。得童真名。預菩薩會。

後釋迦登位。

箋云。既亡其身。則內外性。皆合真空之理。無二無別。預猶□也。

佛問圓通。我以水性一味流通。得無生忍。圓滿菩提。斯為第一。

四結修因法。

箋云。此童子。向水大作證。

琉璃光法王子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔。經恒沙劫。有佛出世。名無量聲。開示菩薩本覺妙明。觀此世界。及眾生身。皆是妄緣風力所轉。

四琉璃照動文三。初昔承觀法。

箋云。起智照理。內心瑩明。猶如琉璃。無量聲者。經舉不全。應云無量音聲王佛。是五十三佛中之一數。本覺妙明。是理。第四經說。性覺是妄。本覺是真。觀此世界。乃是風大所成。眾生妄身。亦是風大任持。

我於爾時。觀界安立。

次修尅上乘文五。初等觀三動。

箋云。言觀此世界。初成之時。是速疾風成。壞之時。亦是此風。梵語毗嵐。唐言速疾。

觀世動時。

箋云。過去世。遷現在世。現在世。遷未來世。

觀身動止。

箋云。或出或處。或默或語。

觀心動念。

箋云。此心是六識妄心。念念攀緣逐境。起惑造業。

諸動無二。等無差別。

箋云。言觀此皆風大所攝。

我時了覺此群動性。來無所從。去無所至。十方微塵顛倒眾生。同一虗妄。

二了動知虗。

箋云。來無所從。無生相。去無所至。無滅相。同一虗妄。同一風大也。

如是乃至三千大千一世界內。所有眾生。如一器中。貯百蚊蚋。啾啾亂鳴。於分寸中。皷發狂丙。

三比喻群□。

箋云。□了□風是妄。自悟其心周徧法界。乃觀見器世間。是一佛化境。三千大千國土。究極邊際。猶如一分一寸。不得廣大。其中眾生。如一器中云云。皷發狂丙者。為音聲語言。俱為風大所攝。

逢佛未幾。得無生忍。

四尅無生忍。

箋云。逢佛未經幾時也。

爾時心開。乃見東方不動佛國。為法王子。事十方佛。身心發光。洞徹無礙。

五心通助化。

箋云。東方四萬之上。萬物發明之初。日輪初昇之處。皆表起始覺淨智。入法界理。梵語阿閦。唐言不動。表法寂。寂無所轉故。乃見東方不動佛國。此約根本智。為法王子。至洞徹無礙。約後得智。身心發光者。發起□□也。

佛問圓通。我以觀察風力無依。悟菩提心。入三摩地。令十方佛。傳一妙心。斯為第一。

後顯標因證。

箋云。風無形。故無依也。傳一妙心。法華云。十方世界中。唯有一乘法。乃一乘中道理。

虗空藏菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我與如來。定光佛所。得無邊身。

五虗空妙用文四。初定光□證。

箋云。虗空者。取無礙周徧之義。藏者包含義。虗空中現藏。名虗空藏。定光佛。是釋迦。與然燈同遇。此久遠劫前佛。釋迦見然燈。□曾與然燈遇也。

爾時手執四大寶珠。照明十方微塵佛剎。化成虗空。

二運化奇通文四。初持珠發耀照剎同虗。

箋云。手執是定力確觀。四大可貴可重如珠一般。照察明了。是惠。從定發惠。然後觀內身外界。俱是一真空。

又於自心。現大圓鏡。

二心鏡騰輝光流空際。

箋云。轉八識□大圓鏡智。

內放十種微妙寶光。

箋云。十表□圓之義。微而且妙。寶者可貴可重。光乃智光。

流灌十方。盡虗空際。

箋云。起智照理。虗空際則真空之理。

諸幢王剎。來入鏡內。涉入我身。身同虗空。不相妨礙。

三躬含佛土。

箋云。諸幢王剎。則所依依報。來入鏡內。則能依五報。依正二報。身上交參。因果兩門。互相涉入。身同虗空。同空理也。不相妨礙。互相涉入。得其自在。

身能善入微塵國土。廣行佛事。得大隨順。

四質入塵方。

箋云。身能善入微塵國土者。乃後得智也。前身土交參。則根本智。證真。此則後得智。達俗。廣行佛事。作其四事。□化眾□。

此大神力。由我諦觀。

三述證無生。

四大無依。

箋云。依佗已亡。

妄想生滅。

箋云。徧計常存。

虗空無二。

箋云。了此二性。俱是一真空理。無二無別。或內身空。與外界空。無二無別。乃圓成實性。

佛國本同。

箋云。一切眾生。同一真性。是起如覺智。合本覺理。

於同發明。

箋云。言於本同之理。發起後得智。即認前本同之理。

得無生忍。

箋云。無生亦無□□本同之理。忍者印認之□。

佛問圓通。我以觀察虗空無邊。入三摩地。妙力圓明。斯為第一。

四標因顯悟。

箋云。向空大作證。

彌勒菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。

八一心唯識證文□。初心重浮名。

箋云。梵語彌勒。或云梅呾利曳那。此飜為慈氏。母□性不理。因懷兒後性乃慈。善相師。乃與立名慈氏。慈則性慈。氏則氏族。

我憶往昔。經微塵劫。有佛出世。名日月燈明。我從彼佛。而得出家。心重世名。好遊族姓。

箋云。法華云。是妙光法師。時有一弟。二心常懷懈怠。貪著於名利。求名利無厭。多遊族姓家。號之為求名。則彌勒因地也。

爾時世尊。教我修習唯心識定。入三摩地。歷劫已來。以此三昧。事恒沙佛。

二定門遊歇。

箋云。唯遮外境。識簡心定。經云。心生故。種種法生。以滅故。種種法滅。此三昧。是唯識定也。

求世名心。歇滅無有。

箋云。則徧計心亡。此俱約識相。

至然燈佛出現於世。我乃得成無上妙圓。識心三昧。

三然燈尅證。

箋云。則釋迦所遇佛也。

乃至盡空。如來國土。淨穢有無。皆是我心變化所現。

四化土麤微。

世尊。我了如是唯心識故。

五多佛心流。

箋云。此識心。目法身。能現報化二身。

識性流出無量如來。

箋云。唯心定。則根本智。流出無量。是生得智。或法身。是出生義。如母能出其子。

今得授記。次補佛處。

六陳今補記。

箋云。上生經云。世尊。往昔於毗尼中及諸經藏。說阿逸多次當作佛。

佛問圓通。我以諦觀十方唯識。識心圓明。入圓成實。遠離依佗及徧計執。得無生忍。斯為第一。

七述證標因。

箋云。識心圓明。則圓成實性。遠離依佗。不執四大妄身。及徧計執。求世名心已亡。唯識論云。由彼徧計。徧計種種物。此徧計所執。自性無所有。依佗起。自性分別。緣所生。圓成。於彼常遠離前性等。此約第八識。作唯心識證。

大勢至法王子。

九妙剎□安證文三。初述因逢佛教。

箋云。大勢至。應云得大勢至。言所至之處。世界振動。□大威神眾生遇者。自然苦息。獲大勝樂。觀音授記經云。次補觀音後作佛。名善住功德寶三佛。

與其同倫五十二菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔恒河沙劫。有佛出世。名無量光。

箋云。與其同倫五十二菩薩者。恐是淨名經初。五十二菩薩。始於等觀。終至文殊。

十二如來。相繼一劫。其最後佛。名超日月光。

箋云。十二如來。亦佛名經中。十二如來。不定也。

彼佛教我念佛三昧。

箋云。□至無念。無念□無分別智。無分別智。與理相□乃見諸佛常現在前。

譬如有人。一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。

次喻顯教門文二。初母子相逢喻文二。初立文二。初彰憶忘不□相逢不定。

箋云。如張人憶王人。王人又□忘張人。此二人相逢。似不相逢。□不相逢相見□□相見。法上。如諸佛念其眾生。眾生不念諸佛。從生至生。逢佛如其不逢。見佛如其不見。

二人相憶。二憶念深。如是乃至從生至生。同於形影不相乖異。

後顯二人同念歷劫相隨。

箋云。如張人亦憶王人。王人亦憶張人。二人從生至生。不相捨離。法上諸佛又念眾生。眾生又念諸佛。當來必定見佛。

十方如來。憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為。

後合喻文初合文二。初顯佛□心常眾生忘背。

箋云。是合前第一。一人專憶。一人專忘。若子逃逝。雖憶何為。言若眾生不念佛。佛雖憶眾生又何為。

若子憶母。如母憶時。母子歷生。不相違遠。

後比子同母憶現□蒙光。

箋云。法上。眾生念佛。如佛念眾生。佛與眾生。歷劫不相遠。此合第二。二人齊憶。形影不乖。

若眾生心。憶佛念佛。現前當來。必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。

後勸。

如染香人。身有香氣。此則名曰香光莊嚴。

後染香熏證喻。

我本因地。以念佛心。入無生忍。

後述證標因。文三。初指因。

今於此界。攝念佛人。歸於淨土。

次現行同因。

佛問圓通。我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩提。斯為第一。

後標因□淨。

大佛頂首楞嚴經卷第五下